<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://escape1934.github.io</id>
    <title>你能不能抽空替我去一个地方</title>
    <updated>2022-06-06T11:45:18.330Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://escape1934.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://escape1934.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>据说那里的人擅长给别人答案</subtitle>
    <logo>https://escape1934.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://escape1934.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, 你能不能抽空替我去一个地方</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[在希望的田野上]]></title>
        <id>https://escape1934.github.io/post/在希望的田野上/</id>
        <link href="https://escape1934.github.io/post/在希望的田野上/">
        </link>
        <updated>2021-10-13T16:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>引子</p>
<p>这么多年，我一直想写写刘离的故事，可是无从下笔，在我的潜意识中，刘离原本就是无法离开王鉴平而独立存在的一个角色，她就像王鉴平的附属物，在王鉴平各种各样的人生中出现又消失，消失又出现。</p>
<p>直到最近，我才感觉到刘离也是一个活生生的人。甚至，在王鉴平变得愈发平庸的时候，她还保持着初心，她可能没有什么远大的理想或者梦想，但是她敢与命运抗争，不向生活低头。这让我觉得自愧弗如。</p>
<p>时代一直像江水一样翻滚着前进，刘离却好像与这个时代无关，她不是弄潮儿，甚至连江里的一朵浪花也算不上，她大概是某块礁石上的一片海藻，不会被记得，也不会被遗忘。</p>
<p>女儿</p>
<p>刘离是我的同事，她的女儿比我的儿子小两岁。</p>
<p>我和刘离并不熟悉，因为一些原因，刘离从另外一个地方抽调过来也才没有多久的时间。不过她为人亲切和善，很快便融入了我们，空闲的时候，她和我也会聊上几句，基本上都是关于育儿的一些话题。每次说起自己的女儿，刘离脸上总是洋溢着幸福的笑容。</p>
<p>“你知道吗，我叫我老公带我女儿去剪头发，我老公在打游戏不高兴去，你猜我女儿说什么，她说爸爸爸爸冰箱里没有啤酒了，我们去超市给你买啤酒吧！”</p>
<p>刘离说，剪头发的地方就在超市门口。</p>
<p>从刘离的描述中，我知道她的女儿除了乖巧懂事，还是个情商很高的孩子。所以无论工作有多忙碌，下班回家刘离永远是最积极的那一个，当然，我知道她是着急回家陪伴她的女儿。刘离说自己家里条件一般，没有条件让自己的女儿去学这学那，她能做到的就是多多的陪伴她，让她快快乐乐地长大。</p>
<p>起初我以为，刘离身处的应该就是一个普通的不求大富大贵但是其乐融融的家庭，直到有一天，她一如既往随口讲起她女儿的童言无忌的时候，讲着讲着，脸上发自内心的笑容后面，开始夹杂了一丝平静的无奈。</p>
<p>“妈妈，妈妈，如果下次爸爸再打你，我们就换一个新的爸爸。”</p>
<p>丈夫</p>
<p>我始终觉得，闹得沸沸扬扬的限电应该不会蔓延到这个城市，即便会，影响的应该也是那些资本家而不是我们这种平头百姓，直到刘离跟我说，她丈夫上班的工厂因为限电开始休息，不知道要休到什么时候。</p>
<p>刘离和她的丈夫是相亲认识，让我感到意外的是，她的公公婆婆在他们认识之前因为一场意外已经不在了。</p>
<p>我说那你应该庆幸（并非对逝者不敬），少了那些家长里短鸡毛蒜皮的烦心事，她笑了笑了没有回答，就像我听到她女儿关于换爸爸那个玩笑时的反应一样。</p>
<p>“我老公懒么是懒了一点，不过还好他爸妈走之前给他留了套房子，虽然是自己造的，总比没有强。”</p>
<p>刘离说她知道她丈夫存着他父母留给他的一些钱，但是她从来没有惦记过，她觉得虽然两个人挣的都不多，但是好歹没有什么压力，只要不出什么事情，日子还是可以正常过下去的。</p>
<p>“其实抽烟喝酒也花不了多少钱，你说打牌么，跟亲戚啊近一点的朋友啊随便玩玩么好了，整天不知道跟什么乱七八糟的人在打。”</p>
<p>刘离说起他丈夫的时候，好像在说自己的小孩一样。</p>
<p>上班过程当中，我偶尔能听到刘离和她的丈夫在讲电话，起初并不太在意，不过后来听其他的同事说起来，她的丈夫几乎每隔两到三个小时就会给刘离打一个电话，这让我们都感到很迷惑。</p>
<p>有一次，一个女同事说，刘离在厕所里歇斯底里了起来。</p>
<p>“我他妈在上班啊！我还能在哪里！你干脆在我身上装个摄像头好了！”</p>
<p>父亲</p>
<p>刘离说，他的父亲很早以前就瘫痪了。</p>
<p>“算是偏瘫吧，走路啊吃饭啊上厕所啊自己还是勉强一点还是可以的，就是麻烦一点，活么早就干不了。”</p>
<p>刘离说她的父亲是个货车司机，原本脾气好的十里八村都知道，中风偏瘫后，像变了一个人。</p>
<p>“有一天我午饭没吃，下班的时候买了一个鸡排，没有吃完带回了家，我爸爸看到了，一直骂我，半夜两点钟我起来上厕所，他还在自己房间里骂我。”</p>
<p>我想起了我已故多年的三姨夫，我宽慰她说你爸跟我三姨夫那个时候一模一样，叫她不要放到心上。</p>
<p>刘离说，她初中毕业那年，她的父亲给她买了一部700块钱的手机后，她就再也没花过她父亲一分钱。他这么骂她，还骂到半夜两点钟，她接受不了。</p>
<p>在一般的家庭，尤其还是独生女，女儿总归是要和父亲更亲近一些，我想刘离大概是还无法完全接受这种落差。</p>
<p>在我看来，刘离是个头脑聪明做事认真的人，至于她早早结束自己的学业进入社会，在各种各样的行业里做过千奇百怪的工作，这是否与她的父亲有关，我不得而知。</p>
<p>我敢肯定的是，这与她的母亲一定是有所关联的。</p>
<p>母亲</p>
<p>“我这辈子最后悔最倒霉的事，就是生了你。”</p>
<p>我不止一次的在电视剧或者电影中听到过这句台词，但从刘离口中说出来的时候，我甚至不敢相信自己的耳朵，我不敢相信原来世间真的会有母亲对自己的亲生女儿说出这句话。</p>
<p>刘离说，自打开始记事，她开始听这句话，已经听了二十几年。</p>
<p>我猜想，大概刘离的出生对她母亲的命运来说是一个转折点，说不定她的母亲是一个崇高而纯粹的理想主义者，而刘离的存在将她狠狠地钉在了现实的柱子上，让她悔恨一生。当然，这些不过是我的臆想罢了。</p>
<p>我说，是不是父亲的变化影响到了母亲。刘离说不是，她说她爸和她妈好像一直就没有什么感情，像陌生人一样。</p>
<p>“她有退休金，他是退伍军人也有一些补助，也没有大的开销，日子就这么过着。”</p>
<p>当我还沉浸在思考刘离的母亲身上到底发生过什么的时候，刘离对我说一年前，她们一家从她的娘家搬了出来。</p>
<p>因为她的母亲找了一个姘头。</p>
<p>“我才不要管她，她爱找谁找谁，爱跟谁过跟谁过，但是你知道她跟我的女儿说什么吗？她整天跟我女儿说那个爷爷有多么多么的好！说我和我爸爸耽误了她多少多少年！你要乱搞你去搞好了！不要教坏我女儿！”</p>
<p>刘离说这些的时候很激动，眼睛瞪着，眼神里充满了愤怒，豆大的眼泪啪嗒啪嗒地往下掉。</p>
<p>我一时失语。那一刻我不敢和刘离的眼睛对视。反倒是刘离察觉出了我的异样，开始半开玩笑地讲起她和她母亲的姘头吵架的事情来。</p>
<p>“我是怎么知道的呢，我妈的退休金本来不多，但是日常开销么够了，有一次突然跟我要钱要买衣服买化妆品呀，买完了么就天天往外面跑，去年刮台风那几天你记得伐，风雨无阻去见那个男人呀！后来我偷偷看她手机把号码抄下来了，我就发短信骂他。骂了几次，那男的没什么反应，他妈的我妈闹起自杀来啦！”</p>
<p>刘离说她母亲整天打电话骂她，叫她跟那个男的道歉，不道歉就去跳河，还发了在河边的照片和定位给她。</p>
<p>“我是真的怕出事情么，我就给那男的打电话道歉了，你猜怎么着，那男的得寸进尺，还要我老公给他道歉，说我老公没管好我，也有责任！”</p>
<p>刘离哈哈大笑起来，我也跟笑了几声，我知道我笑得一定很难看。</p>
<p>刘离说后来还是让她老公给那个男的道歉了，然后她们就搬了出来。我说倒是可以清静几年，她年纪大了需要你照顾了估计就会慢慢改变了，还要指望你给她养老呢。</p>
<p>“我知道，我知道。这是我的命。你说我惨不惨，我感觉没有比我更惨的人了。哈哈。”</p>
<p>我说，一切都会好起来的。</p>
<p>End</p>
<pre><code>        结束
</code></pre>
<p>记得在高中时代，我有一本韩寒的《像少年啦飞驰》。这本书的扉页上，写着这样一句话----让该来的来，我们在这里等待，那些阴霾，还有未来。</p>
<p>快些仰起你那苍白的脸吧</p>
<p>快些松开你那紧皱的眉吧</p>
<p>你的生命她不长</p>
<p>不能用她来悲伤</p>
<p>那些坏天气</p>
<p>终于都会过去</p>
<p>人们都是这样地匆忙长大</p>
<p>那些疑问从来没有人回答</p>
<p>就让他们都去吧</p>
<p>随着风远远去吧</p>
<p>让该来的来</p>
<p>我们在这里等待</p>
<p>都会好的 总会有的</p>
<p>那些风雨 还有阴霾</p>
<p>关于未来 就请你坦然</p>
<p>不要离开 不要离开</p>
<p>2021年10月</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[石家庄之恋（伪）]]></title>
        <id>https://escape1934.github.io/post/shi-jia-zhuang-zhi-lian-wei/</id>
        <link href="https://escape1934.github.io/post/shi-jia-zhuang-zhi-lian-wei/">
        </link>
        <updated>2021-01-14T07:26:24.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>引子</p>
<p>今天在路上，音乐刚好放到了万能青年旅店的《杀死那个石家庄人》。</p>
<p>早在前几天，河北疫情爆发出来的时候，我还对石家庄这几个字没有什么感觉。虽然生命的前二十八个年头都在河北度过，但是作为省会的石家庄对我来说还是很陌生，这二十八个年头里，我也仅仅是去过为数不多的几次，对她没有太多的印象。在我模模糊糊的记忆中，最后一次在那里停留（飞机过境不算的话），应该是毕业那年，陪我老婆去省人事厅弄她的人事档案。那天事情办的还算顺利，办完后还和她姐姐的同学一起吃了个饭。</p>
<p>当然，这不是什么值得怀念的事情。</p>
<p>南三条、西南高教区、雾霾，留在我脑子里的关于石家庄的东西也仅仅是这几个词汇。</p>
<p>与疫情无关，只是突然想起了一些人和事情，他们都和石家庄有关，按照惯例，还是姑且都称呼他们为王鉴平吧。</p>
<p>万青</p>
<p>如此生活三十年</p>
<p>直到大厦崩塌</p>
<p>云层深处的黑暗啊</p>
<p>淹没心底的景观</p>
<p>王鉴平在石家庄读的大学，后来几经辗转，在那里定居下来，万青也是他最热爱的乐队之一。</p>
<p>万青我本来听的不多，王鉴平总是力荐，抛开音乐性，但从文艺角度来讲，确实牛逼。</p>
<p>在我这些和石家庄有关的朋友当中，我以为王鉴平和石家庄最没有缘分。但事实上是，他已经在那里扎了根，成了一个彻彻底底的石家庄人。</p>
<p>说起来，王鉴平算是一群人里比较出人头地的一个，起点就比别人高。有时候称呼他是有机会改变这个国家的男人，一半是玩笑，一半也是事实。有段时间王鉴平不开心，不知道为什么，别人都不懂，我也不懂，不知道是不是万青或者李志的歌听的太多。</p>
<p>制度的事情，之前我和王鉴平会讨论一些，可是越来越少，毕竟我已经跳了出来，人总有立场在，有的时候也不好说些什么。不过我知道王鉴平的内心其实是躁动的。</p>
<p>这个公众号也是王鉴平搞起来的，我不只一次的说，选了一个很牛逼的名字，至少我觉得很牛逼，甚至这个名字都是让我接着搞下去的动力。</p>
<p>关了朋友圈爬到外面以后，偶尔和王鉴平互动一下，也颇有趣。</p>
<p>缩写</p>
<p>和一些小朋友（年轻的同事）偶尔聊起校服上马克笔写女朋友姓名首字母缩写的事情的时候，我想起王鉴平来。那个时候，就是对我们来说来拥有一种叫做青春的东西的时代，王鉴平的身边就一直有很多女孩儿都围着他转，这是我们羡慕且不能及的。王鉴平挑来挑去，选了一个女朋友，缩写是RYM，不知道怎么回事，传着传着，大家都说王鉴平校服上写了句脏话。</p>
<p>我第一次去石家庄，就住在王鉴平的宿舍里，还和他的室友们玩扑克牌，两副牌的升级。</p>
<p>那个时候石家庄给我的印象是，东西真的很便宜，在王鉴平学校附近的夜市上，我花了三十块买了一件外套。那附近还有一间音像店，当年那里面枪花的打口碟也要三十块一张，没有买下来，对我来说至今是个遗憾。</p>
<p>王鉴平那个时候换了女朋友，这让我捉摸不透。</p>
<p>王鉴平毕业便离开了石家庄去往了北方，找了一个我们谁也不认识的漂亮女孩结婚，生了一个漂亮的女儿。我和王鉴平已经很多年没有见，背井离乡，王鉴平算是第一个，而我是第二个，对于石家庄的感觉，王鉴平一定不会比我深到哪里去，对于王鉴平来说，石家庄应该就像他的某个前女友一样。</p>
<p>张家界</p>
<pre><code>        张家界
</code></pre>
<p>我最近很有一种冲动，想再去一次张家界，我把这个想法和我老婆说了以后，她很现实的告诉我说，一旦有疫情封城，我们喝张家界的西北风吗。</p>
<p>上次去张家界，还是十几年前的事情，那次是四个人，除了我和我老婆，还有王鉴平和刘离。</p>
<p>如果你问我张家界和石家庄到底有什么关系，我真的说不出来，硬要说的话，可能就是王鉴平了。</p>
<p>我曾经还幻想过，就我们四个，如果活的比较努力的话，到了耄耋之年，在老家不知哪里的一个破院子里，一边晒着太阳，一边争论着早已无从考究的陈年往事。</p>
<p>王鉴平毕业后去石家庄呆了不到一年的时间，后来他便和刘离分手了，或者说，刘离便和他分手了。</p>
<p>我一直以为，可能王鉴平在石家庄的那段时间里，他和刘离之间发生了什么事，即使什么事情都没有发生，莫名其妙束缚着王鉴平的这座原本与他和刘离无关的城市也变相成了一种诱因。</p>
<p>当然，石家庄没有任何过错，就像当年那篇《秋天的密码》，不过是我的臆想罢了。</p>
<p>RockHometown</p>
<p>早在高中时代，石家庄在我眼中就是个近乎传奇的地方。</p>
<p>那时我开始接触一些文艺类的东西，有本杂志叫做《我爱摇滚乐》，而石家庄的非官方英文名Rock Hometown也可以翻译作摇滚之城，而且据说《爱摇》的编辑部就在石家庄的某个破小区的破房子里。</p>
<p>那时学校有个叫做美术组的地方，那里的一群人每年都去石家庄学习，回来和我分享关于那里的一些信息，王鉴平便是其中一个。</p>
<p>王鉴平有画画的天赋，我一直这样觉得。走进美术组里，在一幅幅画着同一组静物的素描或者水粉里，你一眼就能认出他的来。不过做个画家或者设计师并不是王鉴平的梦想，在某个阳光明媚的下午，在学校食堂后面校服厂的一处矮墙下，王鉴平对我说，他的梦想是获得诺贝尔文学奖。</p>
<p>我知道王鉴平热爱文学的契机并不是石家庄，也不是某个女人，可能就是纯粹的热爱，但是石家庄对他的影响很深，是他文学生命中不可或缺的一部分。比如《石家庄之恋》是就王鉴平在石家庄写的小说，还有那篇《模特》，写的也是石家庄的故事。</p>
<p>不知道什么时候开始，与石家庄有关的那个王鉴平消失了。</p>
<p>结束</p>
<p>《杀死那个石家庄人》播放完后，下一曲是朴树的《No Fear in My Heart》。好像针对一般，瞬间把我从忧郁阴暗的调调中拉了回来。你也可以尝试一下，选个寂静的夜晚，把车子行驶在路灯点缀的空荡的路上，调大音量，像诗一样的句子会不断敲打着你的骨头，让你忍不住跟着颤抖。</p>
<p>你也曾经追问</p>
<p>然后沉默</p>
<p>渐渐习惯谎言</p>
<p>并以此为荣</p>
<p>因为没有草原</p>
<p>就忘了你是马</p>
<p>你卑微的人生</p>
<p>从不曾犯错的</p>
<p>无聊的人生</p>
<p>能不能彻底地放开你的手</p>
<p>敢不敢这么义无反顾坠落</p>
<p>坠入黑暗中</p>
<p>坠入泥土中</p>
<p>的海阔天空</p>
<p>那才是我</p>
<p>当我一微笑</p>
<p>所有的苦难</p>
<p>都灰飞烟灭</p>
<p>2021年1月</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[斯德哥尔摩之死]]></title>
        <id>https://escape1934.github.io/post/si-de-ge-er-mo-zhi-si/</id>
        <link href="https://escape1934.github.io/post/si-de-ge-er-mo-zhi-si/">
        </link>
        <updated>2019-08-11T11:19:52.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>“再跟您核对一下王先生，五月二十号下午两点三十分左右，您驾驶一辆牌照为＊＊＊的摩托车在解放路与胜利路路口发生事故，没有人员伤亡，只是撞死了一只狗对吗？”</p>
<p>“不是狗，是鹅。”王鉴平把手机从右手换到了左手，他的手心里都是汗水，他感觉自己的屁股上也都是汗水，于是他从他的摩托车上下来，坐到了旁边的马路牙子上。</p>
<p>“就是曲项向天歌那个鹅！”王鉴平补充了一句。</p>
<p>“噗嗤。。。哦，不好意思先生，您是说您撞死了一只鹅是吗？”电话那头的姑娘已经忍不住笑出了声。</p>
<p>“对。”王鉴平抬起屁股向旁边挪了挪，被他坐过的那块石板上已经有了两个圆形的水迹。</p>
<p>“好的，这边马上联系出警，请保护好现场稍作等待。嘟嘟。。。”</p>
<p>“呸！”王鉴平狠狠地朝马路上吐了一口唾沫来宣泄自己此刻的情绪。王鉴平正骑着摩托车去城里参加一场一个游手好闲的朋友组织的联谊会，为此，他还搞了一套像样的行头，不为别的，就为王鉴平一早就打听好了刘离也会参加这次联谊会。</p>
<p>刘离是王鉴平的高中同学，样貌平平但是性格开朗为人友善，脸上总是挂着没有修饰的微笑，虽然没有担任职务，但一直都是班里的中心人物之一。和毕业就开始帮忙打理家里生意的王鉴平不同，刘离读了医科大学，然后被分配到了县里的医院工作，这也是王鉴平最近才知道的。</p>
<p>其实王鉴平和刘离的交集并不多，同学的那一段时间也仅仅只是说过为数不多的几次话，王鉴平记得有一次刘离路过他的座位的时候突然对他说，“王鉴平你写的字真好看。”还有一次体育课上，刘离走到王鉴平面前用手使劲儿向上比划着说，“王鉴平你好高啊。”</p>
<p>初中时王鉴平的身高就达到了一米七五，到了高中已经接近一米九，走在学校里偶尔还会有学生向王鉴问“老师好”，这倒不是关键，关键是王鉴平的脖子奇长，长到正常人一眼就能看出他身材比例的不协调。王鉴平的身高和脖子的长度总能在任何时间任何场合为他带来一些异样的目光、笑容和窃窃私语。当然，王鉴平虽然表面上表现的总是不太在意这些，可是遇到什么的事情，终究还是会有点胆怯和自卑。</p>
<p>王鉴平觉得说不定自己就是因为当年刘离那些不包含任何含义仅仅是不经意间的举动渐渐对刘离产生了一些情愫，当他得知刘离也会参加联谊会的时候，甚至提前在家里进行了几次预演，虽然满满都是他的妄想。平静下来的王鉴平也没有期望一次简单的联谊能够把刘离带进他的生活，但是至少能留个联系方式，留下一个好的开始。</p>
<p>然而这一切都被那只鹅打断了。</p>
<p>王鉴平开始打量起那只躺在地上一动不动的鹅，它的喙半张着，两只脚掌随意的耷拉着，身上原本白色的羽毛沾满了泥土，但是却没有看到血迹，王鉴平才发现，原来那只鹅的脖子被他撞断了。</p>
<p>“你报的警？”一个胖胖的穿着制服的男人突然从后面拍了拍王鉴平的肩膀说。</p>
<p>王鉴平吓了一跳，甚至都没有听到眼前这个胖警察接近他的声音，他马上站了起来，用手拍了拍自己的屁股，身后又留下了两个圆形的水迹，之前的那两个已经蒸发的消失不见了。</p>
<p>“对，警察同志，我正常行驶，速度也不快，这东西噌的一下就钻到我车轱辘底下去了。”王鉴平指着的那只鹅开始说道。</p>
<p>“证件出示一下，再说下经过。”胖警察把一只手伸到王鉴平面前，四周望了一圈说。</p>
<p>王鉴平在配合胖警察完成那些例行流程后，掏出手机看了看时间，距离联谊会约定碰头的时间已经过去了二十五分钟。</p>
<p>“如果有失主报案我们会再联系你的，你现在可以走了。”胖警察说。</p>
<p>“警察同志，我能不能把它带走？”王鉴平指了指地上那只鹅说。</p>
<p>“你不是要回家炖了吃吧？”胖警察有些诧异，不过还是开完笑着说。</p>
<p>“我想把它埋了。”王鉴平说。</p>
<p>“行吧，也省得我们处理了。”胖警察冲王鉴平摆摆手说。</p>
<p>胖警察骑着比王鉴平的破轻骑拉风几倍的警用摩托车走了，王鉴平又在附近转了几圈捡到一个被人丢弃的无纺布袋子，把那只鹅装了起来。王鉴平发动了他的摩托车，他已经想好了要把鹅埋在什么地方。</p>
<p>联谊会的碰头地点定在了刚刚建成的滨河公园的中央喷泉，每天整点的时候，喷泉都会改变水量高度和方向进而喷出不同的造型，那里作为约会或者联谊的地方再合适不过。整个滨河公园因为倚仗着原本的护城河而建，除了绿化，一些商业配套也被引入了进来，都是些针对年轻群体的娱乐消费项目。庆幸的是，景色还算不错的公园和那些不太搭调的门市被一座桥分隔开来，也算给那些秘密幽会的年轻男女留下了一点清净之地。</p>
<p>王鉴平自然是要去“清净之地”那边，他赶到中央喷泉那里的时候果不其然没有见到一个参加联谊会的人的影子。王鉴平也没有打电话联系他那个朋友，他总不能带着一只死鹅出现在那群人面前。而且，一路赶过来的时候，王鉴平也几乎把联谊的事情忘在了脑后。</p>
<p>一路上，王鉴平都在盯着挂在自己车把上的满是奇怪图案和文字的袋子，生怕里面的东西突然又扑腾扑腾的跳起来。当然，除了风把袋子吹的发出哗啦啦的声音就再也没有其他的动静了。王鉴平甚至都没有想过自己为什么要管一只死鹅，虽然是被他撞死的，毕竟只是个畜禽，也没有主人来索赔。可是王鉴平还是打算把它埋了，他已经那样说了并且正在做了。王鉴平甚至开始为那只鹅感到惋惜，说不定它刚刚从哪家饭店趁人不注意跑了出来已经摆脱了被屠宰和烹调的命运，却又不幸死在了王鉴平的车轮下。王鉴平觉得如果真是那样，他几乎能感受到它毙命那一刻的绝望。</p>
<p>王鉴平到了公园后沿着河边一直走到一个僻静的地方，一边是树林，一边是有些坡度的草地。王鉴平选了一棵离水比较近的树，把塑料袋放到了一旁，开始挖起洞来。因为没有工具，石头、树枝之类的又不是很好用，王鉴平索性直接用手挖起来。</p>
<p>“王鉴平！你是不是王鉴平？”一个声音突然从王鉴平的背后传来。</p>
<p>王鉴平又吓了一跳，但他马上就反应了过来，明显是个女孩子的声音。王鉴平回过头去的时候，沾满泥土的双手端在胸前，双腿有些麻木一时间没有站起来，差点失去平衡的姿态显得有些滑稽。</p>
<p>站在王鉴平身后的是刘离，和学生时代对比，短发变成了长发，身材更加瘦削高挑了一些，原本架在鼻梁上的眼镜也已经消失不见。尽管有了变化，王鉴平还是没有犹豫的认了出来。</p>
<p>“你在这儿干嘛呢？”刘离确认了是王鉴平本人后说到。</p>
<p>王鉴平不知道怎么回答，他不清楚刘离是否知道他也是来参加这次联谊会这回事，而他现在正打算埋掉他撞死的鹅这件事也完全不知道从何说起。</p>
<p>“我养的鹅死了，我来这儿把它埋了。”王鉴平随口扯了一个谎。</p>
<p>“你和以前一样一点都没变。”刘离浅浅地笑了一下，又马上把笑容收了回去。</p>
<p>王鉴平有点摸不着头脑，他想用手去抓抓自己的后脑，刚举起来就又缩了回去。王鉴平打算找个理由去河边洗一洗手顺便整理一下自己的思绪，原本为参加联谊的所做的预演随着刘离的突然出现又一下子涌入了他的脑中，他突然觉得那只鹅已经没什么所谓了。</p>
<p>“我来帮你吧。”刘离却说着在王鉴平旁边蹲了下来，纤细白皙的手也开始一点点挖起泥土来。</p>
<p>刘离身上淡淡香水的味道传到了王鉴平的鼻子里，让王鉴平打消了刚才的念头，他也开始卖力地挖起土来，一边挖一边和刘离有一句没一句的聊着。期间王鉴平装做不经意间地偷看了刘离几次，有一次和刘离对上了眼神。王鉴平发现刘离不再像当年一样直直地看着他，而是慌张而羞涩的避开了。王鉴平突然胆子大了起来，他主动提出要用自己的摩托车送刘离回去。</p>
<p>“好啊，我还没坐过摩托车呢。”刘离站起来说。</p>
<p>王鉴平也站了起来，他和刘离已经成功把那只鹅埋了起来，还为他做了一个小小的坟头。王鉴平觉得给一只鹅磕头实在是不雅，于是闭上眼睛双手合十，做出祈祷的样子。王鉴平开始心存感激起来，如果有什么非要对那只鹅说出来，王鉴平觉得自己会说“谢谢”而不是“对不起”。</p>
<p>“它叫什么名字？”刘离突然问道。</p>
<p>“谁？”王鉴平问。</p>
<p>刘离指了指脚下。</p>
<p>“斯德歌尔摩。”王鉴平撇了一眼丢在一旁的那个袋子。</p>
<p>于是就这样，在五月二十号这天下午，一只名叫斯德哥尔摩的鹅被王鉴平撞死了。</p>
<p>2019年5月于上海</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[落体]]></title>
        <id>https://escape1934.github.io/post/luo-ti/</id>
        <link href="https://escape1934.github.io/post/luo-ti/">
        </link>
        <updated>2019-08-03T11:12:52.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>“哪里不舒服?”</p>
<p>王鉴平摇摇头，他不敢张开嘴巴，他怕自己再一次呕吐，虽然他刚才已经把肚子里所有的东西都吐出来了，可他还是感到自己的肠子在向嘴巴的方向蠕动。</p>
<p>“有哪里不舒服可以跟我说，一会儿就到医院了。”</p>
<p>和王鉴平说话的是个四十多岁的护士，王鉴平没有冲她点头，他把头歪向一边，发现另一边那个年轻的医生正在一个病历本上记录着什么，也许是司机把救护车开的很稳，也许是那个医生早就习惯了车上这种颠簸的工作环境，王鉴平觉得他写字的速度比自己在考场里还要快。</p>
<p>&quot;这次碰到了意外没有关系呀，还有下次嘛，你看小薛大夫，也复读了一年，结果考上首都医科大学了，对不对。&quot;护士一边说着，一边朝年轻的医生眨了眨眼。</p>
<p>&quot;对，对，大部分复读生都比第一年成绩好。&quot;年轻医生抬起头推了推眼镜说。</p>
<p>王鉴平感受到了这个护士的好意，说不定她的孩子过个一两年也要参加高考，站在父母的角度上，她也相当于提前承受了在能改变命运的高考过程中退考所带来的不至于毁灭但足以令人遗憾的一部分冲击。可是王鉴平丝毫没有那种遗憾或者懊悔的感觉，他开始回想刚刚发生的事情，他觉得自己意识消失了一段时间，至少他根本不知道自己是怎么躺到身下这副低于他的体温并且散发着消毒水味道的担架上的。</p>
<p>六月八号这天下午，在本该是最后一场英语考试的考场上，王鉴平呕吐并且晕厥了过去。</p>
<p>英语不是王鉴平的强项，不过前面三场考过去，王鉴平觉得自己发挥的不错。王鉴平发现考场里那些本来陌生却因为这两天的并肩作战而变得熟悉的面孔都有了些许的变化，有的焦虑、有的自信、有的期待、有的迷惘。彼此认识的人在开考前还在有一句没一句的聊着天，其他大部分人都在自己的座位上整理学具或者随便翻着字典进行最后的记忆。</p>
<p>听力刚刚开始的时候，王鉴平调整了下呼吸，他还没有感到不适，很快耳机里就传来了那些明明是真人录制却总让人感到机械无比的对话。约莫有两三分钟后，王鉴平的耳朵里突然传来一种尖锐的鸣叫声，由小及大，他正打算摘下耳机检查是哪里出了问题的时候，一股热流从他的胃直接窜到了他的嘴巴里，随着&quot;呕哎&quot;的一声，他整个身子也向侧方倒了下去。王鉴平觉得眼前的世界开始旋转了起来，在失去意识之前，王鉴平仿佛看到了一个小男孩追着一个穿着婚纱的女人奔跑的画面。一秒钟后，王鉴平的意识随着男孩一脚踩空一起坠入了无名的黑暗里。</p>
<p>除了这些，王鉴平还回想起来六月八号这天是刘离订婚的日子，今天晚上他还要去参加刘离的订婚宴。</p>
<p>刘离是王鉴平的青梅竹马，比王鉴平大五岁，他们的父亲是战友也是同事，两家是多年的邻居。在王鉴平的记忆中，他一直是跟在刘离后面那个屁颠屁颠的小跟班，曾经的刘离对于他来说简直是偶像一般的存在。王鉴平记得八岁生日的时候，刘离用他的画笔给他画了一本连环画，那时王鉴平最喜欢变形金刚和七龙珠的动画片，而连环画讲的是在寻找遗落到美国的一颗龙珠的时候孙悟空和擎天柱大黄蜂成为伙伴并打败人造人38号的故事，王鉴平一度觉得世界上再也没有比那仅仅是几个订书钉钉起来的一沓白纸更酷的东西。还有十三岁那年的某个晚上，王鉴平跟着刘离去滨河公园对岸的一处矮墙上涂鸦，他们背了满满一书包各种颜色的自喷漆，刘离在墙上勾勒着轮廓，王鉴平在她的指挥下填色。即使是现在，王鉴平也依然记得那些色彩斑斓抽象而又立体的图案带给他的兴奋而又奇妙的感觉。</p>
<p>在王鉴平眼里，刘离一直是个闪耀着光芒的人，她是如此的热爱画画，她以优异的成绩考上了国内某知名的美术学院，王鉴平甚至觉得她将来肯定会成为一名画家或者设计师之类的人物闪耀在荧幕前。可是就在王鉴平高考前的几个月，刘离回到了这里，进了政府的某个部门工作，朝九晚五双休，日子过得简单平淡。王鉴平也曾经装作不经意间地问过刘离原因，刘离用一个王鉴平从来没有见过的无奈的微笑回应了他。</p>
<p>&quot;回来不是挺好吗，可以陪着父母，工作又轻松。&quot;刘离说。</p>
<p>刚刚还在忙着安慰王鉴平的护士已经不再说话，年轻医生也停下了写字的手，随手把笔向后一扔。王鉴平正疑惑着，不过他马上发现笔的一端被一根绳子系到了车窗旁边的挂钩上。透过车窗，一个高大的影子闯入了王鉴平的视线，那是一幢气势恢宏凝重甚至有点让人感到压抑的建筑。</p>
<p>王鉴平知道那是刘离平时工作的地方，他突然有种感觉刘离现在应该还在那幢大楼里面。一般来说刘离应该在她的家里或者别的什么地方为晚上的订婚宴做着准备，不过王鉴平觉得凡事都有意外，比如今天他就不偏不倚的遇到了。王鉴平不知道刘离具体的工作内容，只知道她偶尔也会加班或者外出参加应酬，他记得有一次刘离喝醉了回来闯到他的房间里倒头就睡，嘴里还不停嘟囔着，他甚至分不清那是酒话还是梦话。</p>
<p>&quot;刚刚那边有个人跳楼了。&quot;年轻医生突然打破车里的沉寂说。</p>
<p>王鉴平感到车速有些下降，他的胃现在这样告诉他，况且他从小就有晕车的毛病，总能察觉司机在驾驶过程中的细微变化。王鉴平抬头通过轿厢里的小窗发现本来面色僵硬的司机的眼睛突然像狮子发现了猎物一般闪亮了起来，转头快速打量着远处的事物，仿佛还能赶上一场好戏最后谢幕的镜头一般。</p>
<p>&quot;真的假的？什么时候的事儿？&quot;护士把脖子向窗户的那一边探了探说。</p>
<p>&quot;微信群里外科的同事发的，听说是个年轻的姑娘。&quot;年轻医生的语气依然没有任何变化，好像已经对此见怪不怪。</p>
<p>&quot;哎呀，年纪轻轻的怎么想不-----&quot;</p>
<p>&quot;开&quot;字还没有说出来，护士像断电一样的停了下来，顺便又朝年轻医生使了一个狠狠的眼色。王鉴平知道，她又在照顾他的感受了。护士的表情显得有些别扭，她把刚要叹出的一口气硬生生憋了回去，她大概是生怕这样一个消息对她眼前这个刚刚遭受打击的孩子产生什么后果无法估计的引导。</p>
<p>“常规物体只在重力的作用下初速度为零的运动，叫做自由落体运动。自由落体的瞬时速度的计算公式为v=gt；g是重力加速度约等于9.8 m/s2，t是物体下落的时间。”</p>
<p>王鉴平下意识地回想起那些物理定义和公式，他想起上午考完的理科综合里还有一道相关的题目。王鉴平不确定自己的答案是否正确，就像那个跳楼的姑娘，王鉴平不知道她从几楼跳下来，所以也没有办法判断她现在的生死。</p>
<p>有那么一瞬间，王鉴平想象了那个做着自由落体运动的姑娘的画面，那个姑娘舒展着身体向下坠落着，坠落着，然后变成了一直猫。王鉴平想起刘离喝醉那天在他的房间对他说</p>
<p>“我要变成一只猫，猫从高处掉下来不会摔死，就算死了，猫有九条命，可以重新来过。”</p>
<p>救护车里又重新陷入了一片沉寂，隐约能听到发动机一阵阵的轰鸣声，中间偶尔还夹杂着几声司机的咳嗽。王鉴平不敢一直盯着窗外，那些快速闪过的风景只会加重他眩晕的感觉，可闭着眼或者望着空空荡荡的车顶也没能让他好受多少，他只好看了护士一眼。</p>
<p>“到翠芳园了，转个弯就到了。”护士对王鉴平说。</p>
<p>翠芳园是一家经营了很多年的老字号饭店，据说比王鉴平的年纪还要大，是这里地标一样的存在，也是刘离订婚宴举办的地方。刘离的婚约者是个本地房地产开发商的公子，比刘离大五岁，这是王鉴平偶然从他爸妈的对话中听到的。王鉴平没有见过他，刘离也从来没有在他面前提起过他。考试前一天的时候，刘离来到王鉴平的房间，王鉴平以为她要对自己说些什么鼓励的话，但是她仅仅是说了句“我要订婚了”就走了。</p>
<p>“死了，没救过来。”</p>
<p>“谁？”</p>
<p>“跳楼那个。”</p>
<p>尽管声音很小，王鉴平还是听到了年轻医生和护士的对话。救护车已经开进了医院的大门，王鉴平的耳朵里突然又响起了那种尖锐的鸣叫声，王鉴平觉得自己又要开始呕吐了，可是他的胃里什么东西都没有，他吐出来的只有白色的泡沫。王鉴平感到自己的胳膊和腿已经完全不听他的指挥开始肆意的抽搐，他眼前的世界再一次旋转起来。这一次，王鉴平没有看到追着女人跑的男孩，只看到了黑暗中一只黑色的猫缓缓向他走来。</p>
<p>王鉴平醒过来的时候分辨不出时间过去了多久，他发现自己躺在病床上，他的母亲就在他的面前紧紧握着他的左手。王鉴平眯着眼，他的母亲还没察觉到他醒了过来。空气里弥漫着的消毒水的味道和输液器里一滴一滴均匀落下的药液让王鉴平感到平静和安心，一侧的围帘拉着，将他与外面的世界短暂的分隔开来。</p>
<p>在帘子的后面，王鉴平发现了一个熟悉的身影，着一袭红底金线的中式礼服，温婉而动人。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[蒋明珠]]></title>
        <id>https://escape1934.github.io/post/jiang-ming-zhu/</id>
        <link href="https://escape1934.github.io/post/jiang-ming-zhu/">
        </link>
        <updated>2019-07-27T11:07:56.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>“我十五岁之前还是个品学兼优的好学生呢，那时我是语文课代表，我喜欢诗词，尤其是李清照的词。不过我们语文老师是个特别抠门的人，有一次我在课间想借他的手机给家里打个电话，他说他忘记带了，你猜怎么着，结果上课的时候他手机响了，就是那个等冷等冷、等冷等冷、等冷等灯灯的铃声，一直响个不停，这个傻逼居然装作听不见照常上课，那节课正好讲的李清照的《声声慢》，他就在手机铃声的伴奏深情地朗读，现在想起来我都想笑，哈哈。可是我还是很喜欢李清照的词，虽然老师是个变态，我还是喜欢。现在都忘记了，可能还能背出几句来。李清照她活了七十多岁吧，嫁了个有文化的男人，还是写了那么多词，有时候我想，她是过着怎样一种生活呢，反正不会是我这样。你说她怎么还能写那么多词呢？”</p>
<p>王鉴平一身酒气走在回家的路上，八处的薛主任提出要送他回去，王鉴平拒绝了，王鉴平知道薛主任比他还多喝了几瓶啤酒，更重要的是，薛主任还要陪着门秘书长去进行别的活动。临走时王鉴平听到门秘书长对薛主任嚷嚷着，让他走吧，瞧他那没出息的样子，我看着就来气。薛主任尴尬着解围说，喝多了，喝多了。王鉴平觉得没出息的自己不能再做一个不识趣的人。门秘书长满脸通红地在薛主任的搀扶下上了车，嘴里依然不停地嘟囔着，有新货吗，有新货吗。薛主任坐到副驾驶的位置上说，有，有。王鉴平目送着他们离开后，转身向家的方向踱去。</p>
<p>“那时有个男的喜欢我，我早就知道了。怎么说呢，长得还可以，个子一般，瘦瘦白白的，不娘，不是那种傻不拉几只知道学习的，不过也不是小混混，总之在一般女生眼里也算可以了，可我总觉得缺点什么，对，感觉，就是没感觉。他跟我聊诗词，可是我不喜欢，虽然我是语文课代表，虽然我喜欢李清照，可是说实话，我不喜欢跟人聊这个，比较矫情，聊不出什么东西来。我对他很冷淡，没多久他就放弃了，去追求英语课代表了，英语课代表那个女的是个什么玩意儿啊，满脸雀斑，说话的时候动不动就冒出几个英文单词来，好像她刚从美国回来一样。你说奇怪不奇怪，不知道是嫉妒还是什么，总觉得是自己输了一样，那时就想把他抢回来，可是我干不出来，不过我想明白了一件事，李清照之所以写那么多愁啊怨啊伤感啊，估计是他丈夫赵明诚出轨了，去外面搞别的女人了，她又没什么办法。”</p>
<p>王鉴平原本是个老师，在学校呆了不到一年就被抽调到了政府里，做了政府秘书长的秘书，一做就是十年。王鉴平不懂得察颜观色，酒量也不行，所以一直负责的是文字类的工作。老秘书长退休后，新上任的门秘书长自然更是看不上他。不过在一次座谈会上，门秘书长的发言得到了上级领导的表扬，撰写发言稿的王鉴平自然是功不可没，门秘书长觉得王鉴平还有点用处，便把他留在了身边。王鉴平这些年整天对着那些公文、汇报、讲话、方案，粗略算下来，恐怕写了有百万字，如果是个作家说不定还能获个文学奖什么的赚点稿费和版税，但是那些东西一文不值，他混的还不如某些职权部门下面的小科长。反倒是薛主任，同样是秘书出身，凭着过人的酒量和出色的交际能力走到了现在的位置。</p>
<p>“十五岁那年，我妈带着我改嫁了。我爸?我爸早死了，我妈说是病死的，可是我偶然听家里的亲戚说他是跟人家打赌拼喝酒喝死的，对于我来说无所谓，反正是我很小的时候，说实话我现在都有些记不清他的样子。其实改嫁这个事还是我怂恿我妈的，我总觉得她很孤独，总看到她半夜一个人坐在客厅里直巴巴地盯着电视，但是电视是关着的。有时候我就想，李清照写词的时候是不是也跟我妈一个样子。后来我知道她跟一个男的偷偷交往了起来，好像和她是一个学校毕业的，比她小两届。我就跟她说我永远支持她，我没告诉她我那个时候其实也有了交往的对象，是我们学校新来的政教老师，我怎么开口。我和我妈那时候就是两个恋爱中的少女，脑子里不知道在想些什么，我们以为幸福刚刚开始，却不知道噩梦马上就降临了。”</p>
<p>要说有什么长进的，那就是王鉴平的肚子。王鉴平上大学的时候只有六十公斤左右，刚参加工作那会也才不过重了几公斤。王鉴平摸着自己圆圆的像是怀孕四五个月的孕妇一样的肚子回想起前不久机关例行体检时的体重，八十三公斤。有一段时间王鉴平开始像身边的那些人一样参加各种各样的饭局，结交各行各业的朋友，每次都是喝的昏天黑地，可是除了喝酒之外，王鉴平便不敢再进一步，所以王鉴平最后发现自己的酒还是白喝了。后来，王鉴平远离了那些饭局，他觉得还是对着文字更舒服些，至少那些文字不会让他的头和胃那么难受。像今天这种情况属于不得不喝的，王鉴平也会早做准备，提前吃点面包喝点牛奶，让自己走在回家路上的时候不至于东倒西歪。</p>
<p>“我妈再婚后的第二个月，我被我继父强暴了。我继父在政府的某个部门工作，平时应酬很多很少在家里吃饭，回来也基本上是醉醺醺的。有几次我偷偷听到他在主卧的卫生间里打我妈，可我问起我妈来，她却像个没事儿人一样叫我不要胡思乱想。我继父在我面前倒是客客气气周到无比，给零花钱的时候也很大方。我发现他经常偷偷地瞄着我，尤其是胸部和大腿的地方。有一天晚上，他喝多了回来，扯了一个身体不适药在我房间的谎骗我打开了房门。完事后他装模作样的痛哭流涕说什么酒后乱性，还抽了自己几个耳光，叫我不要说出去，最后还给了我一叠钱。我不知道该怎么办，我哭了一夜，我不是为自己的身子哭，我知道那天我妈就在房间里，可是她什么也没做。”</p>
<p>薛主任喜欢打牌，王鉴平很早就知道了，王鉴平也跟他一起玩过，王鉴平对无论喝了多少酒也完全不影响记牌能力的薛主任感到惊讶，不过每当和领导一起打牌的时候，薛主任却无一例外的败下阵来，某些时候，一晚上输赢的金额相当于王鉴平一年的工资，王鉴平觉得若是换做他，怕是要一屁股坐到地上站都站不起来，而在薛主任的脸上，他却从来没有看到过大起大落的表情。薛主任交际广泛，每次出去调研或者考察的时候，薛主任总是能遇到像是相识多年老友一样的人物，各项工作因而进行的自然并且顺利。王鉴平知道薛主任有个厚厚小小的笔记本，每次有接待的时候总会拿出来翻一翻，好像里面记录着什么重要的东西。</p>
<p>“我和政教老师开始的匆匆忙忙结束的也匆匆忙忙，我第一次看到他就喜欢上他了，他戴着一副斯斯文文的眼镜，身材却结实有型。那些时候我总是故意迟到逃课、不穿校服、化妆染发，就是为了去政教处罚站的时候看他一眼，他很聪明，很快就理解了我的用意然后委婉的拒绝了我。我不愿意放弃，他就跟我打赌如果我考进年级前十就答应我。我那时拼了命的学习，早上第一个到学校，晚上最后一个回家，结果功夫不负有心人？怎么可能，你以为电影情节呢。我确实努力过了，可是我的成绩基本和平时没有变化，实在是太难了。不过他最后还是答应我了，他跟我说，他再过一个月就要调去别的地方工作了，所以我们相处的时间只有一个月。可是就在我们开始交往的第二天，我就被强暴了，我想告诉他，可是我开不了口，我害怕看到他像看到蟑螂一样的眼神。我整天躲着他，直到最后一天我鼓起勇气去找他，我想告诉他，我想在他的怀里大哭一场，我甚至想把自己的身子给他，可是他已经离开这个地方了。”</p>
<p>门秘书长不喜欢打牌，这是众所周知的。王鉴平听到过一些关于门秘书长喜好的传言，据说一开始是嫖娼，结果一不小心染上了轻微性病休息治疗了一段时间，后来和一些期望进步的年轻已婚女干部有染，不过有一次被抓了现行花了不少代价封口，最近又开始传扬有人帮门秘书长介绍一些经济上比较困难的女学生，毫无例外都是处女，甚至有些还是未成年。王鉴平所了解的也仅仅是这些在酒桌上的酒话慢慢形成的流言，尽管他记得有一次起身去给门秘书长倒酒的时候，瞥到了薛主任正在翻看的笔记本上记录的一些文字片段，好像是一些人名，后面还有着17、18这样的数字，王鉴平还是宁愿相信那是正常工作的一些笔记。王鉴平觉得，如果自己深究下去，恐怕对自己这样一个存在的价值都会产生怀疑。</p>
<p>“我一直在等我妈开口，开口说带我离开这个地方，可是她没有丝毫的变化，眼神像死了一样，又开始一个人晚上坐在空空荡荡的客厅里对着没有打开的电视。后来我就自暴自弃了，我开始大手大脚的花钱，我继父不是给我一些钱吗，我开始跟学校里那些小混混混在一起，请他们吃饭喝酒唱K，我让他们把英语课代表和那个男生揍了一顿。可是钱很快就花完了，我觉得自己不能停下来，一旦停下来我又会掉入那个会伴我一生的噩梦里。我去向我的继父要钱，可是他跟我提了条件，让我去物色一些愿意献身的女学生。我才发现，那些正处在青春期像我一样的女孩子其实有很多，我不知道她们都有过怎样的经历，我只知道有的要用钱哄骗，有的要暴力威胁，我甚至拿下了一个成绩年级前十的女孩子。我继父每次会提前通知我宾馆的地址和房间号，等着那些女孩的不外乎是那些大腹便便满身酒气的官员或者商人。这样的生活维持了不到一年，我拿到的钱也越来越多，我依然不停地挥霍，以为可以麻痹自己让自己解脱，可是后来我继父又强暴了我几次，甚至强迫我也去像那些女孩子一样去接客。所以啊，我觉得不能这样下去了，我得结束这一切。”</p>
<p>快到家的时候，王鉴平绕路去了附近的中学，每当心里感到烦闷的时候，王鉴平都会到那个中学的门口坐一会，多年来，能够值得他回忆也就只剩自己的学生时代和短暂的教师时代。王鉴平从来都不是一个喜欢后悔的人，他也不会想象当年若是自己留在学校现在该是怎样的一种状况。王鉴平坐在草坪上，望着几幢黑漆漆的教学楼，耳朵在酒精的作用下，恍惚还能听到白天课间里学生聊天和打闹的回声。某个瞬间，王鉴平仿佛还看到了楼顶上有个女孩子的身影，眨眼的功夫，就消失在了黑暗中。</p>
<p>“我叫蒋明珠，今年十六岁，一个人生还没有开始就已经结束的人，你呢?”</p>
<p>我叫王鉴平，今年三十六岁，一个不知道从什么时候开始没有了灵魂的人。</p>
<p>2019年7月于上海</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[他的船]]></title>
        <id>https://escape1934.github.io/post/ta-de-chuan/</id>
        <link href="https://escape1934.github.io/post/ta-de-chuan/">
        </link>
        <updated>2019-03-09T09:17:26.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>“在金钱面前，理想就是个xx。”</p>
<p>王鉴平把杯中的白酒一饮而尽后，趴在桌上不再说话。我以为他喝醉了，可我分明看到他的肩膀微微的抽动起来。</p>
<p>几年前我和王鉴平在同一家小酒馆同样的位置喝酒的时候，王鉴平俨然和今天是两种姿态。那时的王鉴平英姿飒爽，浑身充满了能量，眼睛里闪烁着异样的光芒。那个夜晚我永远都不会忘记，本来只有我和王鉴平两个人的送行宴变成了一群素不相识的年轻人举杯痛饮。王鉴平激昂慷慨的陈词感染了在场每个人，大家抱着跳着哭着笑着，一起唱着beyond乐队的歌。原本我也是劝说王鉴平的亲朋好友中的一员，那个晚上之后，我觉得自己理解了王鉴平。</p>
<p>王鉴平毕业后回家当了一名计算机老师，顺便兼职学校的IT工作------其实就是维护下机房和几位领导办公室里的电脑。有一次，一位姓郑的副校长给王鉴平打电话说自己电脑出了问题，王鉴平过去检查后发现是因为浏览黄色网站中了病毒。王鉴平在电脑里装上了反病毒软件和防火墙，依然不能阻挡这位郑副校长的电脑每周都会按时到来的宕机。王鉴平那时开玩笑的说这家伙到底是有多爱看毛片啊，他们这个年龄不是力不从心或者彻底交代的年纪吗。我曾经问王鉴平是不是因为那些衣冠禽兽对教育事业失去了信心才决定辞职创业，王鉴平笑了笑说他有的时候也看。</p>
<p>很早之前，王鉴平就注册了一些域名，幻想着不知道哪一家国际互联网巨头公司正好需要这个域名，这样就能卖个好价钱，从此走向人生巅峰，结果当然是从来没有任何人联系过他。后来王鉴平又做过一个网站，因为可怜的点击量、高昂的维护费用和没有商业投入而关闭。王鉴平一直围绕着互联网进行着各种各样的折腾，用他自己的话说，互联网能改变人类甚至侵略人类。王鉴平还说，你不做也有人去做，中国最不缺的就是人，历史的车轮永远不会倒退，时代的弄潮儿多他一个不多。后来，王鉴平带着他自己开发的一个beta版的app来向我展示的时候，我才知道王鉴平所做的一切都是真心的，不是随便玩玩而已。</p>
<p>王鉴平辞职以后带着他的孩子——一个名叫“船”的树洞类匿名社交app独自一人去了上海。一帆风顺也好，几经波折也罢，几年后就结果而言，王鉴平成功了，“船”在登陆各大平台的应用商店不久后就取得了不错的成绩，用户数量不断的增长，在业内也引起了不小的轰动。有人说王鉴平自己成立了公司做了老板，在短短几年之内就已经身家千万；有人说王鉴平正在和牛化腾的女儿谈恋爱，已经到了谈婚论嫁的地步；更有人说鸭梨公司CEO福布斯亲自打电话邀请王鉴平去做Yphone手机的产品设计经理。我问王鉴平到底那些是真的那些是假的，王鉴平说都是扯淡。</p>
<p>图片</p>
<p>“‘船’刚火起来的时候，就已经跟我没有关系了。”王鉴平说。</p>
<p>刚到上海的时候，王鉴平去了一家业内刚刚起步小有名气的互联网公司，花了一年多的时间建立起了这个圈子里的人脉，期间也找过一些风投公司，没有人愿意投资他这个看起来没有什么诱惑力的项目。王鉴平说他在业内什么潜规则都经历过了，最离谱的是一个变态的女富豪假借投资的名义包养了他一个礼拜。王鉴平觉得最可耻的是，第一次面对那具皮肤粗糙赘肉横生的胴体的时候自己居然有了欲望。王鉴平后来觉得他勃起是因为最后得到的两百万元投资而不是那个女人。“为理想而勃起”之后的一段时间里王鉴平总觉得自己身上沾染了种如同老年人身上那种奇怪的气味，他不断更换着市面上能买到的各种品牌的沐浴乳，甚至最后连洁尔阴洗液都用上了，依然无法消除。王鉴平自然是没有如期得到那两百万的投资，女富豪的秘书施舍一般的给了王鉴平两万块，像付嫖资一样的爽快。后来王鉴平经过朋友介绍又接触了一些投资人，个个心怀鬼胎。</p>
<p>我朝王鉴平跟前凑了凑用鼻子嗅了嗅，说，“没什么味道啊。”</p>
<p>“没了，早没了，跟刘离在一起后就没了。”王鉴平说。</p>
<p>王鉴平说在业内一个巨头和一个做杀毒软件的闹得不可开交之后一些社交类软件突然开始悄悄生根发芽，Yphone 4s发布以后移动端app更是势如破竹天女散花般铺天盖地的蔓延开来，一个投资人找到了他，给了他一些启动资金和一个小规模的团队让他把“船”这个项目做起来。</p>
<p>“刘离就是那个投资人的秘书”，王鉴平停顿了一下说，“兼情人。”</p>
<p>王鉴平说他第一次见到刘离的时候是在一次酒会上，当时业内一些知名公司的大佬都在，王鉴平托人费了好大劲才搞到了入场的机会。那天刘离穿了一身黑色的并没有很露骨的小礼服，烫染过的棕色秀发盘在头顶，一直跟在她的老板后面忙前忙后，脸上总是挂着笑容。后来王鉴平正式认识刘离是在项目正式启动后，然后在与项目有关的应酬中慢慢熟悉起来。</p>
<p>“有一次我们都喝多了，稀里糊涂的到宾馆开了房间发生了关系。”王鉴平说，“事后刘离一副无所谓的态度，让我当作什么也没发生过。”</p>
<p>王鉴平说对刘离倒不是一见钟情，他早就听说了一些关于刘离和那个投资人之间的传言，譬如有人说刘离是个心机婊，通过发生一些像是不经意的身体接触勾引到了那个投资人；有人说两个人是同一个大学不同级的校友，刘离在学生时代就被那个投资人包养了，进公司只是更加便利而已。王鉴平对这些都是半信半疑，直到发生关系的那天晚上王鉴平留意到了刘离身体上的两处疤痕-------一处在乳房上像是被烟头烫过的痕迹，一处在手腕，不太明显的刀割痕。王鉴平开始私下里接触刘离，一方面是想窥探一下那些疤痕背后有着怎样的故事，一方面也是自己单身多年的欲望本能。刘离倒是不反感，每次都是直截了当的问王鉴平房间开在哪里。</p>
<p>“我觉得我们不只是肉体上的关系，相处了一段时间以后，我们开始聊一些人生的问题，开始聊曾经的那些小小的梦想，开始聊老了以后是怎样的一种生活状态。那时我发现刘离的眼神发生了变化，再不是那种小心翼翼躲躲闪闪故作镇静的样子。”王鉴平说。“当然只是我这么觉得。”</p>
<p>“那你们聊过未来吗？”我问王鉴平。</p>
<p>王鉴平若有所思，把眼神移向了别处，他说自己从没有对刘离说过任何“我爱你”或者“我喜欢你”之类的话，他们从来没有聊过过去的事情，他们之间根本没有过情侣间才有的那种回忆。王鉴平说自己有的时候想他和刘离的关系同那个投资人与刘离的关系又有什么分别呢。是&lt;船&gt;把他们两个本不该有任何交集的人联系到了一起，这也是王鉴平一直想做的。王鉴平说&lt;船&gt;就这样一个app，你可能根本不了解现在正在跟你交流的对象，但是有一些东西确实能促使你们继续下去，对面到底是个怎样的人你可能永远也无法得知，但是他们总能成为你想象的样子。</p>
<p>图片</p>
<p>在“船”的测试阶段王鉴平和刘离都是内测的一员，王鉴平尝试着在app里用对陌生人的姿态去和刘离对话，结果也可想而知，在事先知道对方身份的情况下，&lt;船&gt;就失去了原本意义，想说的话一个字也说不出来。</p>
<p>表面的风平浪静永远也掩盖不住内里的暗潮汹涌，王鉴平说“船”在临近发布前一段时间出了问题一度搁浅，原因是早在beta版的时候他就将一些核心代码申请了专利，投资人想要买断也不是一天两天的事情，另外就是投资人想要尽可能的在app里植入更多的广告，这让王鉴平无法接受，双方最终还是无法回避这些问题。而激化这些矛盾的是王鉴平和刘离关系的暴露，公司上下在某一天突然贴满了王鉴平和刘离出入宾馆的照片，而刘离也给王鉴平发了一条“我们不要见面了”的短信。</p>
<p>王鉴平说他撒了一个谎，把刘离骗了出来。他觉得“船”的问题和他们两个人之间的问题有着千丝万缕的联系，甚至从来没有和刘离在工作场合意外聊过工作话题的王鉴平希望能的到她的一点意见。见面后王鉴平发现刘离的一半脸红肿着，脖子上也有淤青。王鉴平不顾刘离的反抗脱掉了她的衣服，发现她身上都是被殴打过的伤痕。刘离没有哭，也没有对王鉴平大吼大叫，自己默默的把衣服穿好，始终没有对王鉴平说一句话。王鉴平当然知道这是那个投资人干的，他也知道自己不可能一怒之下冲到办公室去把那个投资人也打一顿，想必他都过不了楼下保安那一关。王鉴平问刘离愿不愿意跟他走，刘离沉默了几秒钟，静静地点了点头。</p>
<p>“他们赢了，我为了刘离，把专利低价卖给了他们，然后把仅有的一点股权变现，彻底退了出来。”王鉴平说，“我带着刘离私奔了，我们飞到了荷兰然后坐船沿着莱茵河一路游历了德国、法国和瑞士。”</p>
<p>王鉴平说刘离在瑞士转机回国的时候，刘离给他留了一张纸条就消失了，纸条上还是和之前短信一模一样的那七个字“我们不要见面了”。王鉴平说原因他大概也猜得到，因为在这一段时间他满脑子想的都是过去和未来的事情------专利的事情是不是从一开始就是一个陷阱，哪怕不是，虽然他现在有一笔钱，可是一直照这样下去也不是办法。王鉴平甚至开始考虑他们可以回到哪个没有人认识的小地方去开个小店维持生计，然后买个房子定居下来也不是没有可能。王鉴平觉得自己的这些想法刘离肯定早已有所察觉，而她想要的根本不是这些。回国后王鉴平发现刘离为什么离开变得不是那么重要，重要的是刘离这个人已经消失的无影无踪了。王鉴平说他托人打听过，结果是公司根本没有刘离的入职信息，而刘离的身份证地址也只是户口挂靠的人才市场。</p>
<p>“说不定就在‘船’的那头呢”我冲王鉴平摇了摇手机说。</p>
<p>王鉴平抬起头来笑了笑，又把头埋在了自己的臂弯里。我不知道王鉴平的手机里是否安装了‘船’，王鉴平是否还会使用这个本来承载着自己理想的工具去和陌生世界的那头说一说心里话。我只知道我们虽然像当年送行那天一样喝醉了，可是此时此刻我们却是无比的清醒。</p>
<p>临走的时候，王鉴平用餐巾纸折了一艘小船，然后把它轻轻放到一盆只剩下汤汁的毛血旺里，小船没有沉下去，只是吸收了那些红色的液体以后，变得再也没有船的样子。</p>
<p>2019年2月于上海</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[再见河岸]]></title>
        <id>https://escape1934.github.io/post/zai-jian-he-an/</id>
        <link href="https://escape1934.github.io/post/zai-jian-he-an/">
        </link>
        <updated>2019-02-08T09:13:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我和王鉴平从充满烟味、香水味和盒饭味的网吧里走出来的时候，浑身上下只剩下一枚五角的硬币。我无奈的看了王鉴平一眼，然后把那枚金灿灿的、背面印刻着一朵盛开荷花的硬币用拇指弹向了空中，随着旋转，余晖被一次次的反射到了我和王鉴平的脸上，像是夕阳临别时最后的嬉戏。硬币落回到我手中之前，王鉴平挥手抢了过去，径直走向了网吧旁边的小卖部。小卖部的老奶奶正在揉着她弱视多年的右眼，浑浊的眼泪从她右手食指和脸颊中间流下来，就好像她看到了她失散多年的儿子一样。王鉴平既不是小卖部老奶奶的儿子，也不是她的孙子，约莫三十秒钟后，王鉴平带着一根已经被折成两段的棒棒冰回来，一半递到我面前，另一半已经在他的嘴里被他吸吮着发出滋滋的声音。</p>
<p>我对王鉴平说，我最讨厌橘子味儿的。</p>
<p>五月的上旬就已经有了夏天的影子，在春天的风呼啸了一整天之后，尘土落到了房顶上、窗户上和地面上，整个小镇像婴儿被母亲安抚过一样安静了下来，依稀还能听见藏在不算茂密的树叶中某种昆虫的叫声，小镇唯一的一条街道，在风和阳光都要离开的时候，显得更加笔直了。</p>
<p>几个小时以前，我和王鉴平翻过学校西南角的围墙，怀着异常激动的心情跑到了网吧里，为此，我和王鉴平精心谋划了整整一个礼拜。我负责筹措资金，而王鉴平从家里拿了榔头和绳子，在比较隐秘的一处围墙上凿了五个可以脚踩的洞。我对王鉴平说，你凿三个就够了，下面两个根本没用。王鉴平完全没有理会我的话，他小心翼翼的把每个洞都修整了一番，好像那几个排列并不整齐的洞是一件传世的艺术品一样。借助绳子和墙壁上的洞翻下围墙的时候，我被立着的铁栅栏划破衣服划伤了手臂，不过伤口并不深，我的血液还没来得及逃出伤口就凝固了，可我还是感觉到了它们的躁动。王鉴平在风里跑的飞快，全然不顾沙子已经吹到了他的眼睛里，而我在后面单纯的认为，这傻X居然激动的哭起来了。</p>
<p>网吧收银小妹头也没抬熟练的为我们开好了机器，她的头发颜色是夸张的像向日葵一样的黄色，结账的时候，她的头依然没有抬起来。我对王鉴平说，如果我有钱了，开一家网吧，看到哪个上网的家伙不爽了，把他的网速限制到连黄色网站的图片都打不开。王鉴平说，你网速那么慢谁他妈还来你这上网啊。我觉得王鉴平说的有道理，我想起坐在我左边的那个家伙，从我和王鉴平进入网吧到离开，就一直不停的在看毛片，起伏跌宕的声音从挂在他脖子上的劣质耳机里传出来，如同盛夏时候正午时光的蝉鸣一般让人烦躁，甚至，我一度认为那个家伙的行为拖慢了我的网速。王鉴平坐在我的右面，几乎把电脑里所有的游戏都玩了一遍，直到离开之前，他的眼睛也没有离开过屏幕一刻。</p>
<p>棒棒冰被吸的只剩下蜷曲了的塑料外皮，王鉴平依然没有打算扔掉的意思，他不停的吸气和吐气，塑料外皮就随着不停的收缩和膨胀，简直像万恶的帝国主义在严刑拷问我们伟大的地下党人一样。我对王鉴平说，你能不能消停会，你的暴行让人看不下去了。走在前面的王鉴平回过头说，你说什么。目睹了地下党人终于逃脱了帝国主义的魔爪之后，我喘了口气说，我们去哪。王鉴平说，不知道。</p>
<p>虽然没有目的地，可是我和王鉴平的步子依然没有停下来。在夕阳的一半身子已经沉入地平线的时候，我突然觉得，我和王鉴平才是静止的，从一开始，就是整个小镇在我们的脚下倒退。</p>
<p>小镇的这条街道就像一个人的脊柱一样，所有其他的骨骼、器官、筋肉、毛发都从中间向四周延伸开来，血液就是这个小镇的人，川流不息，呼吸张弛。一个星期以前，王鉴平不知道从哪里搞到了一张人体解剖图，体育课的时候还在操场的角落里细细的研究起来。我对他说，你他妈不是文科生吗。王鉴平不以为然，拉住我津津有味讲起来。按照比例来说，王鉴平的家位于小镇的肝脏的位置，我家位于肾脏的位置，我们的学校位于屁股的位置。按照这个说法，学校里的那个很久没有升过国旗的旗杆应该就是这个小镇的肛门。王鉴平一直很喜欢把一些具体的事物比喻成一些奇怪的东西，比如这个小镇，再比如某次王鉴平捡到一块石头，对我说这块石头跟他们家的狗昨天拉的屎一模一样。</p>
<p>我们去河边转转吧。王鉴平说。</p>
<p>王鉴平说的河边就是月河边，这条河原本名叫天狗河，听老人说，名字的由来是因为当年二郎神的天狗当年吃完月亮返回天宫的时候在这里撒了一泡尿，为此我和王鉴平都曾经问过我们各自的爷爷奶奶姥姥姥爷，不出意外得到了统一的答案，就是他们小的时候他们的爷爷奶奶姥姥姥爷就是这么说的。王鉴平说，这帮老不正经的肯定在扯淡，狗撒尿尿一摊应该是尿成个湖才对。因为这个缘由，从来没有人在这条河里游过泳，传说游过之后身上会留下味道，洗都洗不掉。不过这到称了一些工厂的心意，他们偷偷向河里排放污水，慢慢河水就有了味道，碰到上面来检查了，就说拿这个传说说事儿，说本来这河水就有味。后来来了一任领导，觉得天狗河这个名字太难听，来源本身又是传说无从考证，在治污的过程中就向有关部门申请改名叫了月河。事实上这条河最宽的地方也不过几十米，九曲八弯的就像人的肠子一样。</p>
<p>我和王鉴平到河边的时候，发现已经聚集了不少的人，少说也有一两百个。路边也停了不少的电动三轮车和出租车，好像还有一些政府机关的车辆。王鉴平加快了脚步说，走，过去看看。我一把拉住他指了指那些车说，你不怕碰到你爹妈啊。王鉴平说，他们才不会凑这种热闹，忙着拉人挣钱还来不及。</p>
<p>差不多就是天狗河改名为月河的时候，这里的马路上开始有了出租车，清一色的北京现代伊兰特。两年前王鉴平的爹妈赶上了下岗潮成了下岗工人，好在政府引进了电动三轮车产业，解决了人们再就业的问题。后来王鉴平他爸觉得开出租比较有面子，就考了驾照应聘进了出租车公司。出租车的出现激化了一些社会矛盾，一个是争抢客源的问题，一个是交通拥堵的问题，严重的时候，双方一度出现了打群架互相砸车的事件。王鉴平他爸的车貌似也没能幸免，维修花了一笔不小的费用，因而从此再不参加聚众事件。后来人们发现当年卖电动三轮车和如今成立出租车公司的是同一个人，这个人好像还是政府的一个官员，双方就把矛头指向了政府，每到周一，就像例行公事一样，出租车和电动三轮车就会堵死政府的大门口，名曰上访，其实是各自带着马扎或者席子，有坐有躺的扯起近期的闲话。再后来那个官员居然死于一场三轮车和出租车的车祸中，两边的矛盾才有所缓和。</p>
<p>不知道是不是河面反射阳光的原因，河岸附近要比街道上更明亮一些，同样更明亮一些的还有我和王鉴平的眼睛，我们好不容易逃课出来泡在网吧几个小时却没有获得足够多的满足感。王鉴平对自己的这个到河边来的提案感到自豪和欣慰，就像猜中了一场世界杯比赛的比分一样。我们兴奋的向前迈着步子，就冲发生在月河边而不是马路上饭馆里，肯定是出了什么大事。</p>
<p>我和王鉴平沿着人群向离马路比较远的一侧河岸走过去，一直走到一棵比较粗壮的树旁，为了掩饰自己学生的身份我们把校服上衣脱掉翻了一面系到了腰上。我说，这样有个屁用啊。王鉴平说，总比连裤子一起脱了强。人群都聚集在里河边比较近的一处木质的码头上，人们的眼镜挣得圆圆的，一眨不眨的都在向河里张望，像是发现了尼斯湖水怪一样。王鉴平悄悄的向旁边的一个穿着环卫服的老头询问到底发什么了什么事。老头头都没有转一下说，听说有个光着身子的女的跳河淹死了。</p>
<p>就在这个时候，夕阳彻底沉入了地平线，路灯还没亮起来，没有了光源连水面都变成了凝重的灰色，像是主动配合烘托着此时此刻该有的气氛。所有人的眼睛一下子不能适应，在昏暗的环境中开始不安的躁动起来，我和王鉴平听到有人大喊了一句，是个男的，散了吧！人群像过年时盘在地上的大地红鞭炮被点燃了一样突然之间炸开了锅，一个西装革履文质彬彬的青年男人说，白他妈等了这么半天；一个矮矮胖胖已经谢顶的中年男人说，说好是个没穿衣服的女的，怎么说变就变了呢；一个步履蹒跚胡须花白的老年男人说，还是没有眼福啊。我和王鉴平才发现，围观者基本上都是男的，人们听到这个消息后都骂骂咧咧的四处散去，留下一些警察和河道打捞的工作人员还在各自忙碌。</p>
<p>王鉴平说，我过去看看。</p>
<p>我还没有来得及反应过来王鉴平已经快步走了过去，我不知道他有没有意识到自己正在走向一个死人、一具尸体。我突然无比的紧张起来，心想我们只是逃课出来去网吧而已，怎么会遇到这种事，死了的这个男人不会跟我们有什么关系，一时间大脑突然混乱起来，一股强烈的悔意袭上心头，后悔不该逃课出来，更不该听了王鉴平的意见跑到河岸边，最后悔的是刚才应该拉住王鉴平劝他回去或者跟王鉴平一起过去才对。我独自一人背靠在树干上，调整着呼吸，时不时向码头那边看上几眼去确认王鉴平的情况。虽然远处的路灯和作业船上的照明灯已经亮了一起，我觉得那实在不足以照亮由死亡散发出的进而笼罩周围的黑暗。</p>
<p>等待王鉴平的时候我突然想起在月河还叫天狗河的时候河里也死过一个人，是个画家，叫做严裴。那时我和王鉴平还在上小学，王鉴平在暑假里还报名参加了严裴的美术班。在王鉴平的描述中严裴是一个披头散发满脸胡茬的男人，不论冬夏常年穿着一条破旧的棉裤——据说下肢患了类风湿性关节炎。王鉴平说严裴根本没有病，走起路来都带风，特别是在美术班最漂亮的女学生举手问问题的时候。那时王鉴平说严裴是他的偶像，不光画画的好，还弹得一首好吉他，偶尔还会写几首诗，这不是关键，关键是女孩子们看严裴的时候眼里都放着光。后来严裴的死据说是因为睡了一个眼镜放光的女孩子，那个女孩就是那个导致出租车三轮车矛盾的官员的女儿，还是个未成年。严裴死的时候完全没有现在这样热闹，据说在水里泡了几天几乎肿大了一倍才被人发现。后来王鉴平偶尔再聊起严裴的时候，总是一脸迷惑的样子，有一次王鉴平说，死的那个根本不是严裴。</p>
<p>约莫几分钟后，王鉴平走了回来。我故作镇静的问，什么情况。王鉴平说，包起来了，没看到。</p>
<p>五月的上旬其实没有藏起春天的尾巴，气温像刚刚那些围观的男人的心情一样一下子降了下来。作业船已经鸣着号角驶离了码头，河岸边就只剩下刚刚那个环卫老头在捡拾着人们丢弃的空瓶子。我和王鉴平已经把校服重新穿回身上超学校的方向走着，王鉴平开始踢着一个被人踩扁的易拉罐，我并没有因为此起彼伏的叮叮当当的声音感到烦躁。我跟在王鉴平的后面，望着我们两个的影子渐渐地被越拉越长，甚至已经穿过河岸与安静的河水连在了一起。</p>
<p>2018年5月初稿</p>
<p>2019年1月改于上海</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[婚礼]]></title>
        <id>https://escape1934.github.io/post/hun-li/</id>
        <link href="https://escape1934.github.io/post/hun-li/">
        </link>
        <updated>2018-12-30T09:10:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>薛明的婚礼上，王鉴平见到了刘离。并非偶然，薛明在婚期定下来的时候就给王鉴平打电话说他第一时间邀请了刘离，又在婚礼前一天确认了一下是否到场。薛明电话里的原话是，王鉴平你别给我掉链子。王鉴平只能笑笑说，链子早没了。</p>
<p>薛明是王鉴平中学时代的同学、很好的朋友，考上了南方的大学，毕业留在南方工作又如愿娶到了一个南方姑娘。在王鉴平的印象中，薛明的母亲是个性格强势说一不二的女人，用薛明自己的话说就是他从小是在自己的父亲被家暴的环境中成长起来。薛明在学生时代就不止一次的提到他将来一定要找一个小鸟依人说一口吴侬暖语的姑娘做老婆，王鉴平曾经还开玩笑的说那你不如娶个日本老婆，薛明拒绝的理由也颇有意思，他说万一中日关系紧张了怕被赶出家门。最终薛明还是找了个离他的理想比较接近的姑娘，王鉴平见过几次，面容中上、皮肤白皙、性格腼腆，笑起来脸上有浅浅的酒窝。有一次，薛明带着他的女朋友参加同学聚会然后喝多了，王鉴平和那个姑娘费尽九牛二虎之力把薛明搞回了家，直到清理完薛明身上的呕吐物，王鉴平也没有在姑娘脸上看到任何抱怨任何厌烦的表情。收到薛明婚讯的时候，王鉴平打心眼儿里替他们感到高兴。那是一个阳光明媚的下午，王鉴平正为工作上的琐事焦头烂额，薛明突然打来电话说，王鉴平我要结婚了，你来做我的伴郎。</p>
<p>婚礼当天天公作美，王鉴平早早就参与到了那些约定俗成的婚礼过程中，他陪在薛明身边，跟薛明一起向来往的宾客送上充满谢意的微笑。王鉴平知道自己的微笑有些心不在焉，也知道自己的眼神三番几次偷偷钻过闪灼的聚光灯在人群中游离，甚至连某个美丽的伴娘都没机会多看上几眼。因为两地风俗不同，一些过分的节目基本上都被裁掉，王鉴平也长舒了一口气，为还能保持自己比较正常的形象感到欣慰。最后到达新娘房间的时候，薛明被一个足有两百斤的伴娘拉住，非要他讲一个荤段子，不讲就不让进门。薛明说，我讲没什么意思了，让还是处男的伴郎讲一个怎么样。薛明说完一把把王鉴平推到前面，在场的男男女女们显然是被处男两个字点燃了，都吹口哨拍巴掌的起起哄来。王鉴平只好硬着头皮讲了一个勉强过关，还没机会向薛明抱怨，人们的焦点早已转向了一席婚纱光彩夺目的新娘。</p>
<p>王鉴平是个处男这一点薛明并没有开玩笑是千真万确的事实，如果自己动手解决不算的话。活了将近三十个年头，王鉴平连一次正经的恋爱都没有。王鉴平觉得，这并不影响他的生活。王鉴平的家教很严，父母也都是很传统的人，王鉴平小的时候他的父母就将人情关系看的很重，就算他们再忙，哪怕舍弃自己的利益也要去迁就一些世俗的观念，这让王鉴平感到无比的反感，例如王鉴平经常跟着父母去参加一些白事，然后装模作样的哭了半天却根本不知道到底谁去世了。但是王鉴平也不是个能做出很大反抗的人，他还是听了父母的建议考上了北方的大学，又在父母的安排下回到家乡做一份稳定的一眼能望到头的工作，一直浑浑噩噩度日，期间也经过长辈或者同事的介绍相过几次亲，交往最长的不超过一个月，最短的只有几个小时。王鉴平记得有一次相亲和一个姑娘约在饭店吃中饭，刚见面姑娘就直接问他对婚前失身的女生怎么看，还没等王鉴平回答那个姑娘就指着王鉴平破口大骂你们男人没一个好东西然后转身就走了，留下王鉴平自己对着已经上来的一盘绿油油的清炒菜心不知所措。</p>
<p>薛明的婚宴上自然没有清炒菜心这样不上档次的菜品，王鉴平陪着薛明穿梭在各桌之间向亲朋好友敬酒的时候，发现诸如龙虾鲍鱼之类的菜品都被改成了龙凤呈祥百年好合这样的喜庆的名字。王鉴平的任务是替薛明倒酒，当然，酒瓶里装的是白开水，大家心知肚明，都说喜酒不醉人，其实是劝酒的一套说辞而已。走到中学同学那一桌的时候，王鉴平见到了刘离。</p>
<p>而刘离见到王鉴平的第一句话是，段子讲的不错。</p>
<p>初中二年级的时候，因为学区的关系，王鉴平被调剂到了一所刚刚建成的中学，刘离就坐在他的前面。刘离是个爱说爱笑成绩优秀的女孩儿，扎着马尾辫，有着较真的性格。有一次王鉴平不知怎的考试超常发挥成绩刚好高了刘离一个名次，刘离一个礼拜没有跟他讲一句话。在王鉴平的印象中，刘离做的最多的就是回头向他借眼镜布。刘离轻度近视，有一副没有镜框的眼镜，基本只有座位调换到角落时才会在上课时拿出来戴上。王鉴平总是对刘离说，你自己不是有眼镜布吗。刘离说，我的不如你的擦的干净。再后来，刘离索性每到上课前就把眼镜放到王鉴平的桌子上，等着王鉴平给她擦好。王鉴平记得刘离总是时不时问他一些诸如“宇宙那么大、人类那么渺小活着有什么意义”之类的深奥问题，却总是在王鉴平回答之前把话题岔开，又会时不时问一些诸如“什么动物爱问为什么答案是猪”之类的套路问题，王鉴平中招后便会高兴的取笑王鉴平一整天。</p>
<p>和刘离再一次同班是高中二年级的时候，只不过坐在王鉴平前面的换成了薛明。初中时王鉴平和刘离的家在相反的方向，除了课间，王鉴平从来没有在其他时间跟刘离说过话。到了高中，晚自习结束的比较晚，坊间又有了女学生遭遇歹徒的传言，所以放学后都是几个男生几个女生一起结伴而行。薛明硬拉着王鉴平加入了刘离的那一伙队伍中，薛明的优点就是总能察觉一些别人没有察觉到的东西。教室里王鉴平和刘离的座位隔的很远，只有晚上的时候，王鉴平骑车跟在刘离后面，除了偶尔聊上几句，还能隐约闻到刘离淡淡的发香的味道。有一次晚上放学的时候学校突然停电，楼道里漆黑一片，王鉴平下意识的向正在身后的刘离伸出一只手，牵着她一步一个台阶的走到外面。王鉴平并没有因为第一次牵到女生的手而心跳加速，而是有了另外一种感觉，仿佛整个世界在那个瞬间就只有他和刘离两个人，任何光和声音都消失不见了。这件事情王鉴平没有跟任何人提起过，连薛明也不知道。后来，王鉴平和刘离回到了正常的生活节奏中，没有任何波澜。</p>
<p>和刘离再一次相见，薛明给王鉴平留好了充足的时间，就像考试前一天把试卷提前发给了王鉴平，可是王鉴平依然不知道该写下什么答案。王鉴平偷偷打量了刘离，画了淡妆，穿一身简单的连衣裙，头发披散开来，学生时代的清纯渐隐渐现，却掩盖不了散发出的成熟知性的味道。刘离察觉到了王鉴平的语塞，笑着说，你今天很帅，这让王鉴平更加尴尬。薛明拍着王鉴平的肩膀解围说，是啊，我怕朋友们分不出谁是新郎谁是伴郎差点当场把他开除了。</p>
<p>王鉴平察觉到自己的心意是在荷尔蒙泛滥的大学时代，身边的人都不约而同的交往起了女朋友，就连薛明也在大学时带着女朋友翘课跑到他所在的城市旅行，顺便狠狠蹭了价值他半个月生活费的一顿饭。对于刘离，王鉴平觉得自己谈不上有多喜欢，只是很留恋曾经那种安心的感觉。虽然一直没有见面，王鉴平还是辗转得到了刘离的电话号码，有时也会短信聊天到深夜，王鉴平从来没有向刘离表白，默契的是，刘离也未曾和他提起过任何关于自己这方面的信息。有一段时间，王鉴平觉得刘离只是把他当成一个老同学，一个可以聊天的朋友，现实中说不定早就抵挡不住某个大学体育社团的帅哥的攻势已经开始交往起来，或者正和在高中时放学一起回家的队伍中的某个男生展开一段热情洋溢的异地恋也未可知。每个人都不会停滞不前，刘离不会，薛明不会，王鉴平也能感觉自己也在慢慢发生着变化。等到王鉴平发现刘离之前的号码已经变为空号的时候，时间已经过去了很多年。</p>
<p>婚宴结束的时候，薛明把自己的车钥匙丢给王鉴平，要王鉴平送刘离回去，刘离没有拒绝。王鉴平作为薛明的伴郎接受了这个任务，作为薛明的朋友接受了他的好意。车子发动后，一些回忆的片段开始在王鉴平脑海里像走马灯一样播放起来，不过这些并没有刺激王鉴平的情绪，相反他突然变得轻松释然，开始主动和刘离聊起最近的情况。反倒是刘离，不知道是不是喝了喜酒的缘故，坐在后排靠右的位置，用手拄着自己的脸静静的望向车窗外，略显随意的应对着王鉴平的一些话题。王鉴平并不知道刘离家的位置，也不知道刘离要去哪里，王鉴平觉得此时此刻也不是问这些问题的时候，只是静静的把车向前开着，任凭后视镜里的风景离他们渐渐远去。通过一个路口的时候，王鉴平打开了收音机，一首歌从音响里传来，王鉴平和刘离谁都没有说话，默默的等着歌曲唱完。</p>
<p>那首歌的名字叫《那些年》。</p>
<p>2018年12月于上海</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[八度]]></title>
        <id>https://escape1934.github.io/post/ba-du/</id>
        <link href="https://escape1934.github.io/post/ba-du/">
        </link>
        <updated>2018-05-02T09:04:22.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>五月的时候，我偶然见到了王鉴平，距离我们上一次相见差不多已经过去了八年的光景。说来这次相遇还真有点机缘巧合的意思，在一个为期三天总计二十几万人次规模的音乐节上，十几个大大小小的演出舞台，来自天南海北的人像蚂蚁一样，偏偏王鉴平就出现在了我的眼前，让一向比较理性的我也有了种莫名的感觉。王鉴平则是一如从前，从不避讳任何东西，在见到我后第一时间用手指指着我的鼻子说，“你他妈要是个女的，老子现在就娶了你。”</p>
<p>“你娶了我，你旁边这位怎么办。”我笑着说。王鉴平身旁的女孩也跟着笑了起来。</p>
<p>北方的五月分不清是春天还是夏天，高温和风沙并存。音乐节在突如起来的八级大风中匆匆结束，一个签了唱片公司的知名影星还在台上吵着还要继续唱下去，却被主办方无情的请了下去，一个来自芬兰的知名乐队连台都没登就轻轻松松的拿到了出场费，估计这让他们对中国充满了好感。我再找到王鉴平的时候，女孩已经不见了踪影。王鉴平说，“我让她先回去了，咱俩找个地儿。”</p>
<p>我和王鉴平是初中同学，初中毕业后，王鉴平去了一所私立高中，我进了普通的公办高中，后来各自考上了不同的大学，期间偶尔会短信联系几次，不过基本上都是王鉴平发来“某个乐队，某部电影或者某本小说太牛逼了”之类的消息，没有太多生活或者情感上的沟通。工作以后，我被名为生活的枷锁绊住，又身在异乡，很少参加同学会，和王鉴平几乎就没有了联系。</p>
<p>王鉴平是音乐特长生，从小学的二胡，用王鉴平自己的话说，他的爷爷是给戏班拉二胡的，一共有五个儿子，只有一个也就是他的父亲把这门手艺传了下来，到他这一代，也算是三代单传。初三的时候，叛逆期的王鉴平突然有了摇滚梦，觉得二胡这个乐器实在是太不摇滚了，想要改行玩吉他。我对王鉴平的记忆就停留在了初三毕业的那个暑假里。王鉴平用自己辛苦攒了一年的零花钱买了一把二手吉他，他不敢带回家，就把吉他放到了我家里，每天跑过来练习。整个暑假我们听着国内的黑豹、超载、何勇、张楚，国外的U2、酷玩、枪花、涅槃等等等等的卡带度过，因为有乐理的基础，王鉴平的吉他水平进步也很快，至少我是这么觉得。开学前的那天下午，我和王鉴平抱着他的吉他来到了郊外的荒地上，整整唱了一个下午的歌，唱到嗓子沙哑连话都说不出来。王鉴平最后唱了一首他自己写的歌，我早已经想不起来歌的名字和歌词的内容，只记得当时对王鉴平说，“你这不像歌词，一点都不押韵，倒像首诗。”王鉴平说，“管它呢，我将来要做一个摇滚的诗人。”</p>
<p>王鉴平的父亲拉了一辈子的二胡，红事白事参加了少说有几百场，当听到王鉴平要扔了二胡改学吉他气得差点没昏过去，拿着棍子追着王鉴平满街的打，一家人拦都拦不住，后来又大病了一场，堵了血管，再也拉不了二胡，王鉴平的摇滚梦也因此作罢。王鉴平最终还是把二胡坚持了下来，考上了音乐学院，读了研究生。不过王鉴平毕业后留在了学校任教，这是我没有想到的。</p>
<p>让我更没有想到的是，和王鉴平一起来音乐节的名叫刘离的女孩，居然是王鉴平的学生。</p>
<p>“其实说起来刘离不是我的学生，她是学竖琴的，”王鉴平说，“我教一门选修和声基础，是大课，每次她都坐第一排，后来我才发现，她自己的课都不上，凡是我的课都跑来坐到第一排。有一天课间的时候，她跑过来向我借手机，说自己的手机没电了，其实是偷偷把电话打给了她自己。然后我们就开始短信交流了起来，期初我不以为然，这种情况在艺术学院里面本来就司空见惯，我也没有太上心，不过后来我知道了她的名字，突然觉得生活其实不止如此，你要想活的精彩和难忘的话很简单，抛开一些世俗的东西就行了。”</p>
<p>我才知道，王鉴平高中时代谈的女朋友也叫刘离，一直谈到了大学毕业谈婚论嫁。王鉴平留校任教，而家境不错又是独生的刘离在老家也被安排了一份不错的工作，双方父母都想着让对方妥协，坚持不下，最后告吹。王鉴平起初真的想再为爱疯狂一次，不想像当年放弃了摇滚一样再放弃了爱情，王鉴平都做好了和父母大吵一架背上不孝骂名的决心和准备，可是刘离却不愿意和他私奔，刘离说她不能扔下她的父母不管。王鉴平突然觉得六七年的感情其实也不过如此，甚至开始重新审视自己和刘离是否真正的爱过对方。王鉴平和刘离色彩斑斓的恋爱回忆在礼义廉耻和长相厮守面前显得那么无力和苍白，王鉴平觉得就像音乐节上那个唱民谣的胖子唱的一样，“我说去他妈的爱情，都是过眼云烟的东西。”</p>
<p>“我们分手后其实我一点低落的感觉都没有，反倒轻松了许多，想通了许多东西”，王鉴平说，“你要问我后不后悔，我只能说当然后悔，所有没有经历过的东西都应该后悔，人生处处都是选择，二选一三选一甚至多选一，你选哪个都后悔，总觉得没有选到的会更好。”</p>
<p>“那怎么办？”我问王鉴平。</p>
<p>“我选人们最不愿意选的那个。”王鉴平说，“我觉那样比较有意思。”</p>
<p>王鉴平开始说起他和现在这个刘离的事，他说这个刘离是个让人捉摸不透的女孩，时而热情、时而冷漠、有时单纯、有时深沉，但是和她在一起却感觉不到压力。王鉴平觉得自己慢慢的被刘离身上的什么东西吸引，有点像纣王迷上妲己的意思。王鉴平说刘离也跟他说过同样的话，不过她用的比喻是女儿国王和唐三藏。</p>
<p>“你不觉得当了一名大学老师跟自己的学生谈恋爱是最文艺的事情吗。”王鉴平说。</p>
<p>“你别拿自己饭碗开玩笑啊。”我说。</p>
<p>“我倒是问过刘离，被学校发现把我俩开除了怎么办，你猜她说什么，她说咱俩去天桥摆摊卖艺。”王鉴平说。</p>
<p>“那你们聊过未来的事吗”我问王鉴平。</p>
<p>王鉴平说他和刘离交往的第一天，刘离就对他说要在毕业的时候和他分手。王鉴平对这个宣言感到无比的好奇，他第一次听说还有人要给自己的爱情提前划上一个期限。这就像刘离抛给他一个游戏的手柄，要玩这场游戏就得遵守她的规则。期初王鉴平猜想是不是因为刘离拥有某种特殊的体质只想和他保持一种定期的肉体关系，因为他们曾经在深夜无人的琴房教室内、在学校中央的主楼楼顶上、在郊外茂密的枫树树林里疯狂的做爱，后来王鉴平发现并不是，他和刘离在相处的时候总有聊不完的话题，音乐自不必说，小说电影、诗歌话剧甚至一些八卦娱乐，刘离总有让王鉴平意想不到的独特的理解。王鉴平觉得刘离给这段感情加了期限是因为一生太长，谁又能毫无保留的一生只爱一个人呢，如果有一个期限，那么双方都能义无反顾的释放自己全部的爱，释放自己的肉体和灵魂，就像一个人生前得知自己的死讯以后在最后的时间里不停地挥霍一样，只不过一个挥霍的是生命，一个挥霍的是爱情。</p>
<p>“我喜欢这种感觉。”王鉴平说，“我不知道这到底还算不算是爱情，可能明天我们的事就会被发现了也说不定，我都想好了，我还有点积蓄，先去外面租个房子，再找个广告公司做个牌子，再买个墨镜。”王鉴平越说越兴奋，“我不想去天桥，我想去地铁的通道里，这样可以风雨无阻不用看老天爷的脸色。”“我还得锻炼一下身体，有城管来抓能跑的快点。”王鉴平拍了拍自己的肚子说。</p>
<p>“你还真想去卖艺啊，看样子你是动了真心了，你不想和刘离分手。”我说。</p>
<p>王鉴平若有所思，他说即便他真的不想分手，事情也不会向着他所期望的方向发展。王鉴平说刘离会悄无声息的消失的无影无踪，刘离绝对是这样的人，她肯定说到做到。</p>
<p>后来，王鉴平又说了他大学里乐队的事情，他的乐队组建了不到两个月就解散的原因是他们的贝斯手和鼓手搞到了一起，两个人还都是男的。王鉴平期间也写了一两首歌，王鉴平自己说那些都是垃圾，全都是些不痛不痒哼哼哈哈的歌词和调子。</p>
<p>我和王鉴平在小酒馆里就这么喝酒聊天到了深夜，在我的印象中，王鉴平永远是个诉说者，而我始终是个聆听者，听王鉴平谈论他自己一些有趣又奇怪的想法，如果有不同的意见，我也不是那种能够毫无保留的表达出来和他争论个面红耳赤的人。多年后的重逢，我听着王鉴平和两个刘离的故事，也只能是感叹一下时光的荏苒。我觉得其实没有谁对谁错，每个人都走在自己的人生轨迹上，或许你和某个人的轨迹在这个时间交叉到了一起，可能在下个时间又分道扬镳各奔东西，就像王鉴平和两个刘离，甚至我和王鉴平也是这样，我们就像一个个音符在五线谱上跳跃，哪怕成不了乐章，应该也能演奏出各自的风格。</p>
<p>分别的时候，王鉴平惺惺相惜在我耳边说了一些话因为呼啸的大风我一个字都没有听清，只是突然想起了王鉴平初中时写的那首歌的一句歌词</p>
<p>------如果我们都是do，那我们之间相差了一个八度的距离。</p>
<p>2018年4月于上海</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[画]]></title>
        <id>https://escape1934.github.io/post/hua/</id>
        <link href="https://escape1934.github.io/post/hua/">
        </link>
        <updated>2018-04-08T09:01:10.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>王鉴平画完这幅画的时候，已经吃了三天的泡面，他的颜料和画布全部都用光了，就连素描铅笔都没有十公分长了，如果再没有人把它买下来，王鉴平就得要离开他那个只有三平米大的地下室去过风餐露宿的生活。王鉴平觉得，在这样一个还算宜人的季节，露宿倒并没有什么，食不果腹才是最大的问题。</p>
<p>为了躲避高峰期，太阳还没有出来的时候王鉴平就带着他的画和画板来到火车站对面的天桥上，不过王鉴平并不是第一个，伪装成残疾人的乞讨青年为了不被任何人发现早早的就已经趴在那里，看到王鉴平的时候还不忘记冲他打个招呼。代开发票的抱孩子妇女、卖盗版光碟的秃顶男人和推荐住宿包小姐的广场大妈都还没有来，过往零散的行人和车辆还不至于打破此时此刻的宁静，王鉴平支好画板后就靠在天桥的护栏上小睡一会，直到从东方射来的阳光和聒噪的脚步声汽笛声叫醒他的眼睛和耳朵。</p>
<p>除了卖自己的画，王鉴平还给人画素描肖像挣钱，可是并不好做，在这个快节奏的城市里，人们的眼睛都在看着脚下的路，脸上写满匆忙两个字，没有几个人会花费一两个小时的时间顶着太阳坐在那里最后还要边付钱给你边抱怨画中的人跟自己一点都不像。有一次，王鉴平好不容易接了一单生意，是一个浓妆艳抹都遮盖不住年龄的女人，王鉴平用了一个小时画完。女人看过以后说，我有那么胖吗，我有那么老吗，我鼻子有那么矮吗，你看清楚了，我是双眼皮，这叫内双，还有我今天忘记做皮肤拉紧了，做了以后没有那么多皱纹的。王鉴平按照女人的要求修改了三个小时，铅笔都不知道用了几支，女人看过以后很满意付钱后牵着她的贵宾犬走了。王鉴平望着画里的范冰冰的素描像，右手在胸前划了一个十字说了声阿弥陀佛。一段时间后，王鉴平的素描功底突飞猛进，基本上自带了PS的功能，不过他的生意并没有因此好转。在那段时间里，王鉴平甚至愤青的认为其实艺术本身就是一种诈骗。王鉴平的画亦是如此，如果它被挂在某个国家的博物馆内，那它就价值千金，而事实上是它现在摆在王鉴平的地摊上，称得上是一文不值。</p>
<p>“您好，请问这幅画怎么卖？”一个清秀的声音将王鉴平叫醒，王鉴平睁开眼，发现一个背着吉他的女孩儿弯着腰站在他面前，目不转睛的打量着那幅画。</p>
<p>“两千。”王鉴平说完就又把眼睛闭上了，他觉得这个女孩不像是会花两千块钱买一幅连作者自己都不知道画了些什么的画的人，她的年纪太小了，王鉴平猜她只有十八岁或者二十岁。王鉴平不是一个售货员，没有必要真诚对待每一位顾客，更没有必要绞尽脑汁的用一些销售技巧去促成一单生意，王鉴平觉得，如果有人真心愿意买他的画，那他和买家的对话不会超过五个字。</p>
<p>“好的，我要了。”女孩说着，眼睛依然没有离开那幅画。王鉴平突然惊醒过来，不敢相信自己的耳朵，并为自己之前的臆测感到羞耻。不过还没等王鉴平开口，女孩又接着说:“可是我现在没有钱，不过我可以像你一样在这里卖艺，用不了多久，我就能攒够钱把它买下来。事不宜迟，我可以在你旁边卖吗？因为我不能去别的地方，我怕别人把它买走了。”</p>
<p>王鉴平一时间不知道该做出什么样的回答，他默默的看着女孩在他旁边盘腿坐下来，把吉他从包里拿出来开始唱歌。</p>
<p>没有什么能够阻挡/你对自由的向往/天马行空的生涯/你的心了无牵挂/穿过幽暗的岁月/也曾感到彷徨/当你低头的瞬间/才发觉脚下的路/心中那自由的世界/如此的清澈高远/盛开着永不凋零/蓝莲花------</p>
<p>天桥上穿行的人渐渐多了起来，约莫有十分之一的人会驻足，不论是王鉴平面前还是那个女孩面前。王鉴平觉得女孩唱的还不错，他觉得没准这个女孩真的能够通过卖唱挣到两千块钱把他的画买下来，然后他就可以早早的收工，去买些画笔画布和颜料，去房东那里把下个月的房租交掉，然后再找个地方改善一下伙食，甚至可以喝点二锅头去刺激一下画画的灵感。王鉴平在女孩休息的时候问她：“你叫什么名字？”</p>
<p>“我叫许薇。”女孩平静的说。</p>
<p>“你胡说，许巍明明是个男的！”王鉴平说。</p>
<p>“你听错了，我叫许薇薇。”女孩的声音依旧平静。</p>
<p>“你肯定不叫许薇薇。”王鉴平有一种自己被愚弄的感觉。</p>
<p>“我叫许薇薇，许薇薇是我的艺名。”女孩的声音还是那么平静。</p>
<p>“好吧，许薇薇，你为什么要买我的画？”王鉴平问。</p>
<p>许薇薇若有所思，把刚刚放下的吉他又抱了起来，手开始不自觉的拨弄起了和弦。“我上中学的时候跟我的语文老师恋爱了，他不但长的帅，还会写诗，还会弹吉他，我第一次去他家里的时候，其实就是教职工宿舍，他弹唱了一首许巍的蓝莲花给我听，我一下子就爱上了这首歌，然后他说想睡我，我说不行，你要教会我弹这首歌才能睡我。从那以后我每周去他那里一次，差不多去了三个月，才把这首歌学会。后来他要结婚了，跟我们学校校长的女儿。我说你能不能把吉他送给我，他答应了，不过条件是在他结婚的前一天晚上要在学校的教室里睡我一次。所以我只会弹唱这一首歌，每次唱这首歌的时候，脑子里就会浮现一个画面，跟你的画非常相似，所以我无论如何要把它买下来。”</p>
<p>说完，许薇薇又把这首歌完完整整唱了一遍，声嘶力竭、十分卖力。</p>
<p>太阳快要下山的时候，许薇薇已经把蓝莲花唱了三十多遍，可是她的收入只有二十五元。王鉴平的收入为零，没有一个人问他的画，也没有一个人让他画素描肖像。王鉴平习惯性的开始收拾东西准备回家，他觉得自己不应该一直抱着许薇薇会把他的画买下来这种幻想，可笑的是，王鉴平居然还幻想了两次。</p>
<p>“你能不能便宜点把画卖给我？”许薇薇拉住王鉴平问。</p>
<p>“你要便宜多少？”王鉴平问。</p>
<p>“二十五块。”许薇薇说。</p>
<p>“好的，那就一千九百七十五块钱吧。”王鉴平沉着声音说。</p>
<p>“我的意思是二十五块钱卖给我，我只有二十五块钱，我的晚饭还没有着落。”女孩说。</p>
<p>“你他妈一整天就唱一首歌，你如果多唱几首，可能还能挣得多点，没准能挣到二百五十块，我很有可能就卖给你了，至少我不会亏本，可就算这样你还是挣了二十五块钱，我连一分钱都没有挣到，你可以拿这二十五块钱去吃个晚饭。”王鉴平有些生气，再一次有了被愚弄的感觉。</p>
<p>“我说过我只会这一首，我也没有想到我唱了一天才挣了二十五块钱，我嗓子都哑了，也舍不得买一瓶矿泉水喝。不如这样，我让你睡我十次，你睡个小姐也要两百元一次，我不是小姐，我是干净的，我还可以赠送你一次，我明天还来这里卖唱，可能能挣二百五十元也说不定，我可以分期付款，但是在这期间你不能把这幅画卖给别人，我真的想要这幅画。”许薇薇有些着急地说。</p>
<p>“不行，我现在需要的是钱，不是睡你，等我卖了这幅画有钱了可以睡一个比你还要漂亮的小姐，我现在除了这幅画一无所有了。”王鉴平说。</p>
<p>“我不是小姐。”许薇薇说。说完许薇薇开始哭了起来，她的嗓子哑了，所以听不到哭声，但是她的眼泪吧嗒吧嗒的往下掉，像暴雨的雨点那么大。天色已经暗了下来，来来往往的行人没有一丝减少的意思。开发票的女人和卖光盘的男人已经收工回家，住宿包小姐的大妈们开始活跃起来，她们专挑那些戴着眼睛拿着公文包的男人下手，这是她们常年积累下来的经验，甚至，她们仅仅是通过长相和穿着就能分辨出那些男人喜欢的是什么类型。大妈们看着男人们的表情由厌烦变为怀疑、再变为蠢蠢欲动、最后变为期待和猴急的时候都露出了满意的会心的微笑。</p>
<p>往常的这个时候，王鉴平早已经回到他租住的地下室里，打开那台不知道是哪一任房客留下的古董收音机，听一个没有DJ只有音乐的频道。王鉴平一度对这个频道感到好奇，在这样一个连手机讯号都收不到的地下室内，这个频道里播放的音乐却无比清晰，但是曲目风格和编排就不敢恭维了，王鉴平经常是听着贝多芬或者巴赫准备睡着的时候，突然下一曲变成了玛丽莲曼森或者德国战车，顿时让王鉴平睡意全无。王鉴平在睡觉的时候必须打开这台收音机，无论里面放起什么样的音乐，一旦关掉，王鉴平便彻底无法睡着了，倒不是王鉴平有什么特殊的体质，而是因为在王鉴平的隔壁住着一个十分敬业的小姐，每天晚上8点钟准时上班，除了大姨妈的那几天，全年无休。王鉴平听房东说，这个小姐叫做刘离，应该也是个艺名，因为价格合理、服务周到、童叟无欺的缘故以至她的顾客范围十分广泛，涉及农民工、白领、政府官员、企业家、大学生、小混混等等多个领域的各类人士，但是这个小姐有一个特殊要求，就是酒店宾馆什么的一概不去，地点必须在她的这间地下室里。因为工作时差的关系，王鉴平很少见到刘离，声音倒是每天都能听到。王鉴平记得有一次他准备出门，锁门的时候碰到不知道从哪里刚刚回来的刘离，两个人擦肩而过，相视一笑，就像高中时代同一班级里一对瞒着家长、老师和同学偷偷恋爱的情侣一样。</p>
<p>王鉴平突然想知道，如果他把许薇薇带回自己的地下室然后睡了她，隔壁的刘离听到以后会作何感想。于是王鉴平对还在哭泣的许薇薇说：“你不要哭了，我把我的画给你，我不要睡你十次，我只睡你一次，我的条件是你要大声的叫出来，你现在就跟我走。”</p>
<p>“可是我的嗓子唱歌唱哑了，叫的不够大声怎么办？”许薇薇停止了哭泣，点了点头又问到。</p>
<p>“没关系，你就卖力的叫就好了，就像你卖力唱蓝莲花的时候一样。”王鉴平说。</p>
<p>整个晚上，王鉴平没有听到隔壁发出任何声音。王鉴平猜想，或许刘离已经带着她用自己的身体换来的几万块钱坐上开往北方老家的火车去为她年迈的母亲养老送终，或许刘离不知道怀上了哪个嫖客的孩子正在这个城市的某家医院里做着无痛人流手术，又或许刘离包养的小白脸无情的将她抛弃导致她正在大桥上或铁轨上准备自寻短见。王鉴平望着身边的许薇薇，不断做着一系列关于刘离的猜想，这让王鉴平感到无比兴奋。</p>
<p>狭小的只有三平米的地下室里除了一张床之外什么都没有，有用的物品和没用的垃圾全部一起堆在床下面。王鉴平不知道什么时候睡着，又不知道什么时候醒来，期间王鉴平做了许多梦，但王鉴平什么也没有记住。隐隐约约，王鉴平听到许薇薇在他的耳边对他说：“我要走了。”</p>
<p>“你要去哪里？”王鉴平问。</p>
<p>“画里的地方。”刘离说。</p>
<p>2017年7月于上海</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>